<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[Scarlett's Blog]]></title>
  <link href="http://scarltee.tk/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://scarltee.tk"/>
  <updated>2014-04-06T01:41:37.759Z</updated>
  <id>http://scarltee.tk/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Jingyuan Cheng]]></name>
    <email><![CDATA[chengjy11@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://zespia.tw/hexo">Hexo</generator>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Aliskiren的开发前后]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2014/inspiration-of-aliskiren/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2014/inspiration-of-aliskiren/</id>
    <published>2014-03-28T01:56:42.000Z</published>
    <updated>2014-04-06T01:23:05.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<font color = green>This passage is adapted from my course presentation for <strong><em>Medicinal Chemistry</em></strong>.</font>

<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Aliskiren">Aliskiren</a>是2007年由瑞士的制药公司诺华公司 (Novartis) 上市的高血压治疗药物，在美国的商品名为Tekturna，在欧洲的商品名为Rasilez。这个药物的特别之处在于，它针对的是一个新的靶点，这个靶点被认为是未来高血压药物研发的一个有希望的靶点。</p>
<a name="more"></a>

<h3>Background</h3>
<p>高血压是心血管疾病的第一大<a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/14656957">诱发因子</a>；全球大约有六分之一的人口面临高血压的威胁，而根据2008年的<a href="http://informahealthcare.com/doi/abs/10.1517/13543776.18.6.581">报道</a>，只有不到百分之三十的人通过治疗实现了对血压的有效控制。因此，高血压治疗物的开发需求是十分巨大的。</p>
<p>在Aliskiren之前，一个重要的药物靶点就是<font color = #A09><a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%82%BE%E7%B4%A0-%E8%A1%80%E7%AE%A1%E7%B4%A7%E5%BC%A0%E7%B4%A0%E7%B3%BB%E7%BB%9F">肾素-血管紧张素系统</a></font> (renin-angiotensin system, also known as  renin-angiotensin-aldosterone system, RAS, RAAS) 。这是一个人体的血压调节体系。在这个系统中，血管紧张肽原经过肾素 (renin) 和血管紧张素转化酶 (ACE) 催化的两步剪切，形成血管紧张素II (Ang II) 。血管紧张素II与其受体 (AT) 的结合会造成血压升高的生理反应。RAS的过度激活是产生高血压的原因之一，因此，有许多药物都是靶向这个系统，其中有两大类药物十分成功：ACE抑制剂 (ACEI) 和血管紧张素II受体拮抗剂 (ARB) 。2006年内，这两类药物的全球<a href="http://www.nature.com/nrd/journal/v6/n10/abs/nrd2421.html">销售额</a>分别达到了100亿美元和167亿美元。但是这两类药物也存在它们的局限。肾素被认为是RAS中的最佳靶标，人们一直希望开发出肾素的抑制剂 (renin inhibitor) ，期望它的血压控制效果会更好，且副作用更小，因为肾素催化的是RAS中的第一步也是限速步的反应，且肾素对其底物的选择性非常高。</p>
<p><img src="http://ww2.sinaimg.cn/large/73eb80aejw1eev9zoj0a2j213o0oywhc.jpg" class=" aligncenter " alt= "肾素-血管紧张素系统, adapted from Jensen, C. et al. Nature Reviews Drug Discovery 7, 399-410." title="RAS" width="600" /></p>
<h3>Drug design</h3>
<p>肾素抑制剂分子的设计主要是基于过渡态模拟的思想，即模拟肾素催化反应的底物的过渡态构象，设计与底物过渡态构象相似的分子，使之与肾素的结合比天然底物与肾素的结合更紧密，从而抑制肾素的酶活性 (也即：竞争性抑制) 。由于肾素的底物分子是多肽，因此人们最初设计的抑制分子也是<font color = #A09>肽类化合物</font>。但由于肽类化合物的药代动力学差，口服利用度非常低，在体内很快会被降解、排出，因此无法成药。这几乎也是所有肽类化合物在开发成药时面临的问题。</p>
<p>解决这个问题的答案也是很清晰的：设计小分子抑制剂。其方法就是所谓的“<font color = #A09>基于结构的药物设计</font>” (structure-based drug design, also known as rational drug design, 理性药物设计) 。肽类抑制剂的设计源于对肾素底物分子的二维序列模拟，而为了摆脱分子的多肽骨架，需要在三维空间中模拟肾素底物分子的结构 (即构象) 。在当时得到的一个肽类抑制剂CGP38560的基础上，通过与肾素相互作用的三维构象模拟及进一步的结构优化，最终得到了Aliskiren分子。</p>
<p><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/73eb80aejw1eevdtxxzukj215o0um0xs.jpg" class=" aligncenter " alt= "Aliskiren的获得: CGP38560与Aliskiren的分子在骨架上有一定相似，而它们在空间结构上的相似性亦非常显著 (见右上图) 。" title="design principle" width="500" /></p>
<p>Aliskiren的设计思路可以由下图说明。左图是肽类抑制剂CGP38560与肾素结合的示意图，其相互作用主要由六个氢键 (橙色) 和四个疏水相互作用 (P1~P4) 组成。化学家计算后认为，P2和P4两个疏水相互作用对结合常数的贡献不大，故在Aliskiren的设计中舍弃这两个位点，将P1与P3两个位点用共价键直接相连，而尽量保留氢键作用位点。于是得到了右图的一些结构片段。通过设计不同的片段连接方式并进行结构与能量上的筛选，以及后续的结构优化，最终得到了Aliskiren分子。</p>
<p><img src="http://ww2.sinaimg.cn/large/73eb80aejw1eeveb7c0bnj21kw0qfq7t.jpg" class=" aligncenter " alt= "Aliskiren的分子设计" title="design" width="700" /></p>
<p>Aliskiren是第一个获得批准上市的肾素抑制剂，即所谓的“first-in-class”。它在体外的一半抑制浓度为0.6 nM，每天口服一次即可，上市后获得了很大成功。诺华公司希望扩大其市场范围，因而随后推出了一个全球的试验，称“<font color = #A09>ALTITUDE trial</font>”，希望证明Aliskiren与其它药物的组合作用下，可以降低II型糖尿病患者患心血管疾病和肾功能损伤的风险。然而，这个试验的结果几乎是与初衷背道而驰。有结果指出，将Aliskiren加入到II型糖尿病患者的正常药物中，不仅没有期望的好处，反而有可能是有害的。一年后，诺华公司主动中止了该试验。FDA随后也发表相应的禁忌声明，不建议糖尿病患者将Aliskiren及相关药物与ACEI或ARB等药物共同服用。Aliskiren这个药物在现在也不及刚上市时的成功了。</p>
<h3>Conclusions</h3>
<p>Aliskiren这个分子的开发过程是一个很典型的基于结构的理性药物设计过程。针对一个药物靶点，设计出选择性的抑制剂，可以被认为是“simple mechanism, great chemistry”。然而后续的ALTITUDE trial则又说明了生物体的复杂性：我们其实还没有办法预测出一个药物分子进入人体后，到底会造成怎样的生理效果。</p>
<p>一个药物分子的成功远远不是药物化学的成功那么简单。</p>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/pharmaceutics/" term="Pharmaceutics"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/chemistry/" term="Chemistry"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/tsinghua/" term="Tsinghua"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[STORM简介]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2014/storm/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2014/storm/</id>
    <published>2014-01-20T10:28:11.000Z</published>
    <updated>2014-02-23T14:15:23.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><font color = green>Courtesy</font>: This passage is adapted from a course presentation accomplished by <font color = #A09>Linfeng Zou</font> and <font color = #A09>Jingyuan Cheng</font> (me).</p>
<p>2013年暑假，我有幸见到了著名的华裔女科学家<a href="http://zhuang.harvard.edu/">庄小威</a>，如传说中的一样聪明。庄小威31岁获得美国麦克阿瑟基金会“天才奖”，34岁成为哈佛大学化学与化学生物学系、物理系的双聘正教授，40岁成为美国科学院院士，今年也只有42岁。她发明的STORM荧光成像技术已经转让给尼康公司，基于该技术的荧光显微镜已经上市。本文将对STORM的原理及发展做一个简单介绍。
<a name="more"></a></p>
<p>生物学研究包括技术、问题和体系三部分。STORM是庄小威发明的一种超分辨荧光成像技术，是<font color = #A09>St</font>ochastic <font color = #A09>O</font>ptical <font color = #A09>R</font>econstruction <font color = #A09>M</font>icroscopy（随机光学重构显微镜）的缩写。</p>
<p>首先，什么是<font color = #A09>超分辨成像</font>？<br>超分辨成像是指突破远场衍射分辨极限的成像技术。远场光学是传统光学理论研究的对象，而远场衍射分辨极限是由德国科学家Abbe在1873年提出的，Abbe认为，由于衍射的限制，一个理想物点经过光学系统成像后，不可能得到理想像点，而是得到一个弥散斑，两个弥散斑靠近后难以区分，因此系统的分辨率被限制。这个分辨率大约为200nm，受可见光的波长及显微镜的数值孔径影响。也就是说，远场显微镜只能分辨出相互间的距离大于这个分辨率的物点。<br>但是，对于生物学研究而言，这个分辨率是远远不够用的。电子显微镜可以达到更高的分辨率，但是它有不能观察活细胞、只能得到黑白图像等缺点，不能完全取代光学显微镜。目前主要有两种方法来实现超分辨的光学成像：近场成像和单分子成像。STORM是单分子成像方法中的一种。</p>
<p>2003年，Science上发表一篇文章[1]，说他们用单分子荧光成像在1.5nm的2D分辨率（以及0.5s的时间分辨率）上观察Myosin V（一种分子马达）在actin上的运动，并提出他们的观察结果支持了Hand-over-hand的运动模型。这突破了远场衍射分辨极限，是借助单分子成像的方法实现的：当视野中只有一个发光点的时候，就不存在两个弥散斑相互重叠的问题。而这个发光点的位置的精确确定是可以通过收集足够多的光子（~1000）实现的：增加测量次数（也就是收集光子数），可以降低衍射、检测器和背景噪音等因素带来的不确定性，减小“弥散斑”的直径。当然，这里就体现了单分子成像通过牺牲时间分辨率（收集多个光子需要时间）来获得空间分辨率的特点。被牺牲掉的时间分辨率在STORM中也没有被挽回。</p>
<p>这篇文章实现了一个目的：<font color = #A09>单个光点的精确定位</font>。而光学成像还需要实现第二个目的：<font color = #A09>多个光点的精确定位</font>，其挑战在于：如何区分多个光点的位置。STORM是实现第二个目的的方法之一，在2006年由庄小威提出[2]。它借助的思想很简单：把多个光点问题转化为已经被解决的单个光点问题。由下面一张图就可以说明原理：当多个光点同时发光的时候，由于光点重叠，无法看清；借助一束弱光，将多个光点中的<font color = #A09>一个</font>激活为荧光态，记录光点位置，注意此时就回到了单个光点的精确定位问题。再借助另一束光，使光点失活为暗态，反复多次（~1000），便可实现多个光点的逐个精确定位。由于被激活的光点是随机的，所以这个技术叫stochastic。</p>
<p><img src="https://31.media.tumblr.com/32576db5b0e3b37420cf2035300f8eaa/tumblr_mzpi4cH7Bf1t33g1oo1_500.gif" alt="Principle of STORM"></p>
<p><img src="http://image.sciencenet.cn/album/201206/14/091237pzj50j52xqk85fjf.png" alt="Principle of STORM, another illustration"></p>
<p>这里还有一个问题，就是如何实现荧光态和暗态的转变。庄小威在2006年用的是Cy3-Cy5对，这一对染料分子就是一个荧光探针，Cy3是activator，Cy5是reporter。这个探针有一个非常好的特点：在657nm红色激光照射下，Cy3-Cy5探针进入暗态；在532nm绿色激光照射下，Cy3-Cy5探针进入荧光态。这就够成了一次循环。并且，对于每个荧光探针，这样的转变可以反复进行上千次。这种性质（<font color = #A09>photoswitching behavior</font>）使得这样的探针满足超分辨荧光成像方法的需求，至少是单分子荧光成像方法的需求，也是STORM成功的关键所在。目前对于Cyanine Dyes的“暗态”的分子本质，以及荧光态与暗态的转变机制，有研究认为，暗态是Cyanine dye的一个硫酯加成产物[3]。</p>
<p><img src="http://ww2.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1ecrh1t9lblj20np0apwfx.jpg" alt="Photoswitching behavior"></p>
<p>2006年STORM发表以后，就获得了很高的关注度。2007年和2008年，庄小威组又发了两篇Science，分别报道了多色和3D的STORM成像[4,5]。</p>
<p>多色STORM的原理非常简单：使用不同的荧光基团，它们具有不同的激发和去活波长。几种新的cyanide dye被研究，包括Alexa 647, Cy5.5和Cy7，加上Cy3和Cy5，它们两两组合，一个作为activator，另一个作为reporter，可以构成多种类似于Cy3-Cy5的荧光探针。这些新的探针具有很好的photoswitching behavior，且在荧光态与暗态的转变中，它们所使用的激光具有不同的波长，包括activation与deactivation波长。由此，便可以得到彩色的STORM图像。</p>
<p>之前提到，最早的超分辨荧光成像是二维的。在2D-STORM的技术基础上，3D-STORM的实现从原理上讲非常简单：在显微系统的光路中加入一个透镜（weak cylindrical lens），利用这个透镜造成的散光效果(<font color = #A09>astigmatism</font>)。直观上而言，这个透镜的效果是：当物点在预设的焦平面（定义为z=0）之外时，所观察到的像点在x、y方向上有不同程度的形变（即拉长，想象一下你裸眼看到的光点的形状），且用x、y方向的宽度来衡量像点时，两个宽度与z轴位置的函数可以分别用高斯方程来拟合。因此，可以在二维平面的图像上重构出三维的信息。2008年报道，3D-STORM侧向分辨率（lateral）达到20-30nm，轴向分辨率（axial）达到50-60nm。</p>
<p><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1ecriruu75bj20n40acjso.jpg" alt="Principle of 3D-STORM: A weak cylindrical lens was introduced into the imaging path to create two slightly different focal planes for the x and y directions.
"></p>
<p>2012年，庄小威组发表了新的工作，通过使用两个物镜，把STORM的分辨率提升到侧向&lt;10nm，轴向&lt;20nm[6]。具体原理不在此做介绍。</p>
<p>我关注STORM，并不是仅出于对该技术本身的兴趣。在超分辨光学成像领域，还有许多达到了同一分辨率水平的其他方法。但是，STORM这个技术本身非常聪明，它背后的科学思想简单明了，十分符合一个好的科学工作给人的印象。作为（大约是最）著名的华裔女科学家，庄小威的履历、性格和科学兴趣，大概会给作为学生的我们以一些启发。</p>
<h3>Reference</h3>
<ol>
<li><p>Yildiz A, Forkey J N, McKinney S A, et al. Myosin V walks hand-over-hand: single fluorophore imaging with 1.5-nm localization[J]. Science, 2003, 300(5628): 2061-2065.</p>
</li>
<li><p>Rust M J, Bates M, Zhuang X. Stochastic optical reconstruction microscopy (STORM) provides sub-diffraction-limit image resolution[J]. Nature methods, 2006, 3(10): 793.</p>
</li>
<li><p>Dempsey G T, Bates M, Kowtoniuk W E, et al. Photoswitching mechanism of cyanine dyes[J]. Journal of the American Chemical Society, 2009, 131(51): 18192-18193.</p>
</li>
<li><p>Bates M, Huang B, Dempsey G T, et al. Multicolor super-resolution imaging with photo-switchable fluorescent probes[J]. Science, 2007, 317(5845): 1749-1753.</p>
</li>
<li><p>Huang B, Wang W, Bates M, et al. Three-dimensional super-resolution imaging by stochastic optical reconstruction microscopy[J]. Science, 2008, 319(5864): 810-813.</p>
</li>
<li><p>Xu K, Babcock H P, Zhuang X. Dual-objective STORM reveals three-dimensional filament organization in the actin cytoskeleton[J]. Nature methods, 2012.</p>
</li>
</ol>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/biology/" term="Biology"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/course/" term="Course"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[男生节活动诞生记]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2013/boys-day/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2013/boys-day/</id>
    <published>2013-11-12T06:40:13.000Z</published>
    <updated>2014-02-23T14:26:56.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>11月12日是传统的清华男生节，女生会给同班的男生创造惊喜或感动，给他们过节日。（不要问我为什么在这一天。。）今年班长给我一个任务，让我组织男生节。我一想，觉得也蛮好玩的嘛，就应了，开始做。</p>
<ul>
<li><a href="http://page.renren.com/601070222/channel-albumshow-943111474" target="_blank">男生节·感谢有你</a>  </li>
<li><a href="http://page.renren.com/601070222/channel-albumshow-943386865" target="_blank">男生节·活动照片</a>  </li>
</ul>

<a name="more"></a>

<p><img src="http://fmn.rrfmn.com/fmn058/20131113/0215/p/m2w690hq92lt_large_cJt9_514d0000198d1190.jpg" class=" pacmantheme " alt= "Geek 13 <font color=#339966>//林按：下一个可冲印的全家福不远了。。</font>" title="Class" /></p>
<h3>Brainstorm</h3>
<p>横幅自是不必多说。</p>
<p>基科班的五个姑娘先开始brainstorm，想了一些点子：我们前一天的半夜潜入男生宿舍，在他们宿舍门上挂PS过的XX海报（<font color=#339966>= =</font>），在地上用强力胶粘肥皂什么的。。我最初很想做的事情是，我们几个姑娘在园子里拍照，举着牌子写男生节祝语什么的（<font color=#339966>//后来发现基科09就是这么做的，他们班很有爱，有拍照技术，还有若干女神，效果超好。。</font>）；或者我们拍一段视频（<font color=#339966>//我承认我就是想玩单反想玩PS。。</font>）。前一个点子在第二天被默默否决了，恐怕我们几个人的下限比男生们还低。后一个也是否决了，因为太麻烦，我们都是DDL爱好者嘛。</p>
<p>不记得是第几次讨论的时候，我提议说做一个线上活动加一个线下活动吧，线上活动就是做一个元素周期表。当时也巧，只有YJ和LYY在，提议就被通过了。当天晚上就把班里18个男生的特点与18种元素的特性给想好、对应上了，分配了写稿子的任务，剩下要做的就是写完稿子+做图了。</p>
<h3>Work</h3>
<p>我们的确都很拖延，拖到死线逼近，其实就是男生节前夜了，要死要活地终于写出来了（<font color=#339966>//好吧我还没写完分配给自己的……</font>）。那天晚上又拉YJ和LYY一起，我们三个人做了三个模板，最后挑了YJ的作为统一模板，把内容填进去就可以。最后就成了上面这样。</p>
<p>还是有一些讲究的，估计男生们也没猜破。不同的背景色是根据主族金属、过渡金属、主族非金属和惰性气体分的。放射性的元素其符号是红色的。</p>
<p>读稿子的时候超级感动的。LYY的风格是认真、幽默、煽情兼长，她写的全是最长的。YJ很机智，“如果学分绩和知识那是一片浩瀚的电子海”印象超深.LJ还要负责构思横幅内容，所以只安排了两个人的稿子，据室友认为是感动中国风格的。CYC的文风比较多变，可以幽默也可以煽情。我的嘛，反正是没有LYY的好啦。</p>
<p>我最初设想的元素周期表的格式，也就是最后用的图片的模板，是比较有设计的意味的，比较好看、文艺的风格。但是准备时间实在是短，并且我们当中也没有特别有艺术细胞的人（其实应该交给CYC来设计的，各取所长嘛，可惜她要赶的DDL太多了），于是在想法的包装上给自己留下一个遗憾。后来想要补救一下，于是把电子版的元素周期表做成18个书签，重新设计了格式、字体、排版，我做了一个Photoshop的草稿，又跟打印店的人折腾了一个下午以后，做到了下面这样的效果。这个想法的实现实在是太仓促了，晚上九点快到的时候才帮店里的人做完拿到。</p>
<p><img src="http://fmn.rrfmn.com/fmn058/20131112/2105/large_yL3b_0dd60000128b125f.jpg" class=" aligncenter " alt= "Element Table <font color=#339966>//远按：哈哈这次每张书签都用了十八个Photoshop图层。。。[雾]</font>" title="Element Table" width="400" /></p>
<h3>Party</h3>
<p>线下活动嘛，就是见面聊天、吃喝玩乐了。选在男生节当天的晚上，买了很多零食，准备了一些游戏。另外还给每个男生都准备了礼物，是每人一个专属的书签，加一块香皂。。</p>
<p>最后的效果出乎意料地好。我没想到所有的人都能来参加。我们终于拍了所有人都在的合影。LJ主持，她的风格果然是赞~我们坐在一块防潮垫上，中间放几盏应急灯，每个人有若干个荧光棒（我手腕上戴了五个~），比较温馨的。先是“我想跟你说”，按顺序每个人说一些想说的话。期间有“说得不好的灭灯”什么的，就很好笑。平时大家不太熟的人也说了很多，“刚肃的罗甘”什么的……这个说的时间有点长了，没控制住（其实也不好意思去控制），然后因为冷，很应景地准备了追跑的游戏，是贴人。（<font color=#339966>//远按：其实我们今天体育课玩了超好玩的热身游戏，是分两队人，在一定区域内互击网球，输的掉拍，然后掉人，最后就输了。。</font>）最后一个活动是“谁是卧底”，因为准备了奖品，要分出第一和前三名优胜者。第一名发了Nature。。<font color=#339966>[大雾] </font>平民奖发完之后合影，大家把肥皂扔向摄影师，某赫大喊说“捡回来的是百合，我要我的冰片”。。。</p>
<h3>My Comments</h3>
<font color=#A09>结论1：组织活动是一件很苦逼的活。准备小组内的讨论就不容易，通知男生们也不容易，总有那么几个人不回短信，而且我心里总在发颤：大家会不会不喜欢。。<br>结论2：要学会熟练、高级地使用Photoshop。。<br>结论3：这是个positive的结论。集体的智慧是很强大的，组织者要充分信任自己的team，收集点子，各取所长。<br>结论4：这其实依然是一群很可爱的人。  </font>

<p>这个男生节我真是过得异常曲折。往年的男生节里，我的参与度都不及这次。第一年我们摆了个蜡烛心形，在7#楼下喊楼。第二年我们叠了很多个星星，写了每个人的性格特征，贴在桃李三层聚餐包间的墙上让他们猜。今年我常常处于“完了男生节要跪了。。”的状态。而且今年我的情绪也比较low。谢谢一起走过来的基科妹子们，你们很棒。谢谢班长大人，真·靠谱。</p>
<p>其实，对于前一天还在作反应到半夜的理科妹子大三狗来说，你还能期待什么呢。。。</p>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/tsinghua/" term="Tsinghua"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/campus/" term="Campus"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[提高生活幸福感的方法若干]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2013/ways-to-a-happy-life/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2013/ways-to-a-happy-life/</id>
    <published>2013-09-01T03:32:38.000Z</published>
    <updated>2014-03-29T01:42:29.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>若干天前，我看了知乎上的一篇文章：
<a href="http://www.zhihu.com/question/20840874">哪些东西买了之后，会让人因生活质量和幸福感提升而感觉相见恨晚？</a>感觉受到启发。这里只是写写我最近的一些感受，对于“提高生活幸福感”既不充分也不必要，且作一笑。</p>
<h3>Tech</h3>
<p>这个是给我的生活带来最多改变的因素。我是最近半年里才开始对科技（主要是计算机和生物领域）着迷的，开始体会到传说中的现代化的好处。</p>
<p>关于计算机，以前的我可能比较像这样（<font color=#A09>//至少在某些人眼里比较像←_←</font> ）：</p>
<a name="more"></a>

<p><img src="http://pic.yupoo.com/i404/CL0Kc5ta/BBzFV.jpg" alt="Watching someone use a computer@#￥%……&amp;（图片来自reddit）"></p>
<p>自从变成了小远2.0 beta以后，我就比较沉迷于玩电脑了。来举几个例子：  </p>
<h4>1. 简洁至上</h4>
<p>用鼠标点击“Google Search”按钮搜索这种事情当然不会做的。。就越简洁越好的原则而言，过去我似乎只有用tab键这一个算是好习惯（<font color=#A09>//不许poker face!</font> ）。后来开始用Chrome的Vimium插件，顿觉生活简单了很多。<br>最近我改用macbook，OS X相当简洁。最显著的大约是触控板，触控板+键盘可以让人基本脱离鼠标生存。Google浏览器中在审查元素里改变颜色数值，我早先的做法是在#后面输入数值（据说可以shift+up），比如999，现在发现可以用双指滑动连续改变，这样就很user-friendly了。另外一个显著的简洁的例子是一个叫MPlayerX的应用程序，让看视频的体验变得不能更赞。另外，windows上那些恼人的广告也销声匿迹了。  </p>
<h4>2. 辅助程序</h4>
<p>一些应用程序归属于productivity一类，它们能够帮助用户快速完成某个目的，给我的计算机体验极大加分。上文所说的<em>Vimium</em>就是一个例子。Chrome上面还有好多这一类插件，譬如翻墙用的<em>ZenMate</em>，<em>Copy as Markdown</em>（<font color=#A09>//这篇文章里的超链接大多是用它写的</font> ），<em>FVD Video Downloader</em>，在虾米音乐网页版上很实用的<em>声海盗</em>等。<br>除了Chrome插件以外，还有许多其他程序能辅助高工作效率。Alfred v2+<a href="http://www.alfredworkflow.com/">Workflow</a>提供计算机的快速访问通道，与系统自带的Spotlight类似但更好（蜘蛛侠里的管家名为Alfred）。再如使用virtualbox运行windows。它能够满足我快速使用IE浏览器还有运行TPO，同时保留触控板跟快捷键（Boot Camp支持的那个windows就不保留，而且每次使用都要重启电脑）。  </p>
<p><font color=#A09>//另外我还比较沉迷于破解应用程序是怎么回事……</font>  </p>
<h4>3. 个人网站</h4>
<p>对就是你正在看的这个网站。它是今年八月初诞生的，它给我的生活带来了一大乐趣（也即：所谓学习的乐趣）。折腾网站比折腾电脑还要好玩呢。</p>
<h3>Aim</h3>
<p>我过去的经历完美印证了这句话:没有目的的人生是无趣的人生...空闲的时候当然活得很轻松，并且轻松的生活是令人愉悦的，但是通常在空闲了一阵以后，我会体会到这样的感觉：drifting through life with little satisfaction and little completeness.这些日子通常会过得很快，但是过后不留下印象。<br>这个假期的后半部分里，我有了一些待完成的目标，对生活的掌控感又回来了。要活得清醒！</p>
<h3>SNS</h3>
<p>这是一个上大学以来我一直纠结的梗，一方面觉得它浪费时间，一方面又觉得完全脱离它就不快乐了。我现在的态度是，不带着迎合他人或者了解潮流的目的去使用SNS，而是为己所用的目的。比如，可以用来关注、了解两三个正能量的大牛学长学姐，可以用来跟闺蜜玩闹嬉笑，也可以用来某些八卦领域的学习（例如摄影，又如婚姻与爱情，并且这一类的值得阅读的文章大多出自同一些网络用户之手，或者大多会被所关注的几个友邻推荐，因此获得的途径还是很方便简单的）。  </p>
<p><font color=#A09>//最不可取的就是无所事事漫无目的地泡SNS了……</FONT></p>
<h3>Friends</h3>
<p>TOEFL ibt的一个经典作文题是：<br>Do you agree or disagree with the following statement?<br><strong>The best things in life do not cost money.</strong><br>Use specific reasons and examples to support your opinion.  </p>
<p>大多数人看到这个题目的第一反应就是友谊吧？（当然也可能是自然环境、自然资源这种比较理工科的答案=.=）朋友显而易见地可以极大提高生活幸福感。</p>
<p>特别感谢高中时期的闺蜜们，感谢你们即使不在一地了依然对我不离不弃。你们带给我的太多，你们对我很重要。</p>
<h4><font color=#A09>//BTW，推荐各位去收几个程序<del>猿</del>员做朋友吧。。绝对超值！</FONT></h4>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/life/" term="life"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/campus/" term="Campus"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的seminar导师（这个有趣的人）]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2013/my-mentor-liu/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2013/my-mentor-liu/</id>
    <published>2013-08-12T04:13:00.000Z</published>
    <updated>2013-08-31T13:35:15.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>清华化学系的化学生物学专业在某种分类下属于基础科学班，要求本科生在大三大四两年里修seminar课程。简单说就是选择一个感兴趣的导师，他可以是来自化学、生物、药学、化工、材料等任何相关专业，在他的实验室里完成课题，进行“科学研究训练”。</p>
<p>我的导师是化学系的刘磊老师，先给一些背景介绍。清华化学系的主页上也有一份个人简历，Google一下很好找，不过那个实在是太太简单了，关于研究领域几乎什么都没说。</p>
<blockquote><p>刘磊的专业领域为生物有机化学，重点研究蛋白质的化学合成。发现了多肽酰肼连接反应，并据此发展出蛋白质全合成与半合成的新技术；发明了不可逆硫氮酰基迁移树脂，并据此发展出多肽硫酯制备的新方法；此外在环状蛋白、膜蛋白、糖蛋白等的合成中发展出一些新技术。这些成果得到了专业同行们的认可，部分技术在企业（Bayer Schering Pharma）中得到了应用。此外，也研究一些生物活性小分子的催化合成，发展了一些新的有机反应。</p>
<footer><strong>科技导报</strong><cite><a href="http://blog.sciencenet.cn/blog-336909-503041.html">他们，或许是未来的领军人物（<font Color=#339966>//远按：请无视标题</font>)</a></cite></footer></blockquote>


<p>我不打算详细介绍刘老师的研究兴趣，我想说说为什么他是一个有趣的人。:D</p>
<a name="more"></a>

<p>刘老师的履历很是令人羡慕。他目前还在三十几岁，本科在中科大，PhD在哥伦比亚大学，师从Ronald Breslow（Breslow是那个著名的Woodward的学生，1996年担任过美国化学会主席，也是科学院院士），Postdoc在著名的Scripps研究所，合作导师是美国两院院士翁启慧教授（他是台湾人）。三年以后回国，直接在清华拿到了教授职位，当时刚好是三十岁（＃¥％^@……）。据说刘老师读本科的时候就发了n篇一作，似乎有一篇一作的JACS……</p>
<blockquote><p>刘磊在本科期间，即展现出卓越的科研能力，曾在计算机图形学、化学等方向发表多篇文章。</p>
<footer><strong>少年班</strong><cite><a href="http://202.38.64.2/links/department912/detail.php?siteid=912&tplset=schoolc1&pid=912&catalogid=913&postid=16650">祝贺9500刘磊校友出任清华大学化学系教授</a></cite></footer></blockquote>


<p>我表示特别不能理解计算机图形学是怎么出来的……不过科大的确对本科生的计算机编程教育抓得非常紧，是把编程的课放到必修课里的。实验室里的一个博士生师兄说他当年在科大读本科的时候，编程的课学了四门，除了数据结构外都是必修课。哦跑题了。然后据说刘老师在美国读PhD的时候就已经带着本科老板的实验室里的人发表文章了（<font color=#339966>//远按：这是远程教学么，每周通过网络视频开个组会什么的……</font>）。这么顺风顺水的履历，所以会有人觉得他很天才。</p>
<p>我的确觉得刘老师很聪明。跟我们小本聊天，以及开组会的时候，明显可以感觉到，刘老师的思维很敏捷清晰，反应很快（应该比我快几百个毫秒嗯）。比如师姐在讲某个project，刘老师能够很清晰地指出哪里有问题，而我只能是在听他点评完后，才大悟：诶的确是这样的。。</p>
<p>刘老师超喜欢用比喻，而且说得超级生动形象。有一回说写文章就是讲故事，讲故事有两种策略：一种是方法导向的，也就是说，先得武器（方法），然后进行演习（模型测试），再去寻找战场（热点问题），去把它攻下来；另一种是目标导向的，先有战场，然而现有的武器不成功，所以我们去寻找新武器。又说我们学化学的是军火贩子，我们对战争背后的政治（生物学机理问题，“机理是书呆子的事”）不感兴趣。又及，打不赢仗才有意思，发现武器的不足才重要，否则就走兔尽，良弓藏了。</p>
<p>其实我从刘老师这里得到了很多对学化学的信心。现在在我所接触到的一整个（80、90后，受教育程度较高的）人群里，化学都是处于被吐槽的地位，理由包括实验室科研的属性过于体力活，毕业后找不到工作或者工资极低，社会地位低（找不到女朋友）等（或许整个理学都是被吐槽的）。刘老师有一回教导我们要以做化学为荣，要敢于认为化学生物学不是工具学科，不仅如此，还要拿工作去获得其他领域人的认可（有个好武器，有个好战场）。怎么理解这个工具学科呢，我想是这样的：我们并不是只会做合成做反应的人，否则就成了只能给别人打工的人了；反过来说，不是一味做合成，我们也要目标导向，就像是地下黑餐馆厨师和有水平有眼光的大厨的区别（好吧我承认这个比喻比较糟糕&gt;_&lt;)。其实就是选题的问题嘛。又说美国好大学的高等教育正在变成问题导向的，哈佛的本科有机化学课（Schriber主讲）就不教你D-A反应的细节，而是定位为“我们为什么要合成高分子？”这种。</p>
<font color=#339966>//（默默回想了下我当年学的竞赛，还有大学里的有机化学课程）＋56<br>//（“老美培养出来的是教授，中国培养出来的是千年博士后……“）＋135<br>//（no offense）＋221</font>

<p>又有一回讲一篇关于nanobody的文献，发表的单位是Ablynx，这是一个比利时公司，是世界上唯一一家开发nanobody药（类比抗体药）的公司，它已经有5种药进入临床试验。于是我听刘老师说了好多关于德国的中小企业系统的评论。他们这样的医药企业很发达，所以本科生、博士生就业压力小。而国内目前的高校、市场都不成熟，毕业生的未来就比较暗淡（一股脑全涌进去走科研路，这怎么行呢……过剩了啊）。那天听得我比较high，又联想到当时在读的一本叫《想当厨子的生物学家是个好黑客》的书（其主题是生物黑客，顺便推荐这本书），所以当时就对生物科技类的就业动了念头……那是我读化学以后第一次有就业念头，虽然当然现在还不清晰。</p>
<p>大一听过一节刘老师的课，当时他给我们讲未来方向选择，说你选择的职业是在三个圆的相交区域：你擅长的领域，你喜欢的领域，前景好的领域。最后一点是这么理解的：做的东西最好是当前重大科学问题，更好的就是代表未来。举个浅显的例子，Nature曾经发了一篇采访说，研究蛋白质、核酸的人很难找工作，但是非编码核酸（ncRNA）领域的研究人员却有缺口。</p>
<p>工作什么的比较沉重，那就说点儿轻松的吐槽向的。有一回讲文献，Tom Muir最近的一篇，是关于组氨酸磷酸化（pHis）。这是生物化学中一种神秘的调控机制，我们清楚丝氨酸磷酸化，苏氨酸磷酸化，但是自然界中还存在三个谜一样的氨基酸磷酸化：组氨酸，赖氨酸，精氨酸。Tom Muir大牛就把第一个给做出来（了一小步）。（组氨酸的磷酸化为什么很神奇呢，因为从His到pHis，它实现了两点：一是把一个带正电的氨基酸变成了带负电的氨基酸（衍生物），二是pHis它极不稳定。）说到蛋白质的乙酰化，刘老板调侃说，科学界有个rumor说保持乙酰化水平可以延长寿命，假如是这样，那么传统习俗里要多喝醋的原因终于找到了。。XDDD</p>
<p>有一回讲了篇Org Biomol Chem上的文献，老板评论这篇文章的失败选题，有一点是前人工作就都来自不好的杂志，然后师兄拉到Reference部分一看，前几个里面来自各种奇奇怪怪的杂志，其中一个叫Growth Horm IGF Res，老板吐槽说这一看就是典型的六级学科……（<font color=#339966>//老板的笑点好奇怪好有趣</font>）</p>
<p>我真的好喜欢听刘老师说些奇奇怪怪的科学八卦评论/吐槽。有一次说DNA-encoded chemical library时，刘老师发了句评价说，有机化学家喜欢Brutal Science，蛮干就可以了；生物学家喜欢Fancy Science，很眩，但是做起来很难。</p>
<p>我有听师兄师姐说刘老师的八卦：刘老板投稿必逢八，比如五月八号，所以估计正在整理工作的那个师兄的paper会在八月八号被投出去（“从没见过这么迷信的人”，好有爱诶）。又说另一个师兄当初文章快要发表的时候，无时无刻不在收到刘老师短信，坐地铁也会收到，在家吃饭也会收到，还被狠狠骂了好几次，所以呢，这个师兄现在还没有开始被骂，说明文章还没写好。。</p>
<p>前几天师姐忽然跟我说，路过新清华学堂的时候去买两张《夺宝奇兵》的电影票。我一时没反应过来，这个思路有点跳跃，然后师姐说，刘老板表示这个电影很好看，请我们全组一起去看，我当时就Orz了……这就是所谓的童心未泯么？</p>
<p>额好像有点长了。。Sience gossips是我非常非常感兴趣的一类话题，不知道这篇文章是不是有一点这个倾向=^_^= 引一张刘老师的大照做结尾吧（他可是长相很不错的一个人哦！）0.0</p>
<p><img src="/img/Lei Liu.jpg" class=" aligncenter " alt= "Prof Lei Liu <font color=#339966>//远按：终于实现了图片大小控制喵</font>" title="Prof Lei Liu" width="400" /></p>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/lab/" term="lab"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/tsinghua/" term="Tsinghua"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/anecdote/" term="anecdote"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/sciencegossip/" term="ScienceGossip"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/chemistry/" term="Chemistry"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Happy Birthday!]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2013/happy-birthday/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2013/happy-birthday/</id>
    <published>2013-08-07T14:08:27.000Z</published>
    <updated>2013-08-15T04:34:59.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<font color=green>（Click to read more.）</font>

<a name="more"></a>

<pre><code><figure class="highlight"><pre> （原本是打算在昨天写好这一页的，但是由于我毫无做网页的经验（以及几乎没有编程经验），最终花了两天时间才做成
 现在这样……(e_e)真是对不起啊）


 Dear Kizen,

 不知道这样做会不会比较冒昧，不过我这些天的确是抱着要给你写个生日祝福的想法开始做这个网站的。因为昨天没做出来，
 被佳杉吐槽说我可以以明年为目标继续努力的……

 （碎碎念完毕）祝你25岁生日快乐，早日毕业，科研顺利。

 我非常感激过去几年内你对我产生的影响，希望以后能有缘结识（笑）

                                                             Scarlett
</pre></figure></code></pre>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/growth/" term="Growth"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[再见蚂蚁]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2012/bye-bye-my/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2012/bye-bye-my/</id>
    <published>2012-06-21T12:10:00.000Z</published>
    <updated>2013-08-15T03:39:08.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>蚂蚁是我的第一任室友，浙江宁波人，化工系高分子班。一米六的美女。这篇日志之所以叫再见蚂蚁，是因为蚂蚁学姐马上就要毕业了，之后要去南加州大学读工程的PhD，在那儿度过接下来的五年。</p>
<a name="more"></a>

<p>第一次见到蚂蚁的日期已经记不清了。2011年8月17号，我入住紫四503A，先后见到了两位室友，只有蚂蚁还在家里，没来学校。跟同为大四的小小学姐相比，她的床位特别整洁。当时已经听说了一点蚂蚁的背景故事，比如也是浙江人，比如学习比较用功的，这样。从位置的摆设上大概也能看出一点来。大概是在第二周我就见到蚂蚁了。蚂蚁给我的第一印象非常好，一方面是很漂亮，另一方面也很成熟，我是指很有自己的想法、主见，并且跟我的想法也好像会比较相似。</p>
<p>后来就开始了咸咸淡淡的大学生活。我们一起住了一学期。从刚入学的新奇，不适应，到我的学习渐入佳境，到我遇到失恋，到我平安度过半期考试，再到平安度过第一年的第一个期末考试。为什么都是以我的经历作为时间尺度呢？因为大四的生活总归归于平静，蚂蚁的事情比较少。而且，第一个学期我的紧迫感比较重，平时学习都很忙，我们待在一起的时间累计起来并不长，也不太了解她某段时间具体在做些什么，只知道在申请。</p>
<p>刚开学后不久，有天我们宿舍四个聊天，说到我们对于未来的期待。我说我想做研究，蚂蚁惊叹道，她是我见过的第一个明确表示有志于把做研究作为自己职业的女孩。其实，这件事情对我的鼓舞会挺大呢，我一直都记得。</p>
<p>之前说了，蚂蚁是对学习比较认真的那种，并且对我的学习帮助很大。我第一个学期的书大都是向她要的，比如线性代数，邢大本，思修，代数微积分习题书，等等。平时也会问她某门课怎么学之类的问题，微积分的期末复习计划也有参照她的建议。当时期末将近时，我心里不太平静，她每次聊天都有安慰我鼓励我。后来在平安夜我们三个半人在蚂蚁的电脑前一起看了穆赫兰道。这是一个很棒的推理片，当时我看得大哭大笑，恐怖的时候会抱着蚂蚁或者小小的胳膊，还会哭或者笑得眼泪乱蹿。当时忽然生出这样一种感觉：人生也就是这么回事，大哭大笑过了，一切都还会很正常很美好地进行下去发展下去。人有激情真是好。新年的晚上我说想看电影，蚂蚁又陪我看了<em>《你丫闭嘴》</em>，很有爱的法国片。三天后我考了线代，五天后微积分。都考得很好。</p>
<p>后来我一个人看另一部法国片的时候，<em>《这个杀手不太冷》</em>，就一直在想她，和她有关的事情。因为同样是让·雷诺主演，是她推荐过的电影，还有一点，从小到大我并没有什么印象深刻的集体观影。那种感觉非常棒。</p>
<p>夏天还没有结束的时候，有一次她让我们交电费，她去C楼买电卡。那次忽然生出一种真的是在过生活的感觉，很温馨的感觉。还有一回，蚂蚁在宿舍里给我们蒸年糕吃。就是直接像蒸包子那样蒸熟了，蘸糖吃的那种。我们都是浙江人，在生活习惯上互相也都熟悉包容，她比较很照顾我，我们相处的感受特别好。</p>
<p>夏天结束的时候，我跟初恋男友分手了。有一天她问我说你也失恋啦？我惊诧了一下，然后知道了她的一点故事，那时候大约是因为要出国了，她也经历了break up。我后来想想，应该是有被她影响到，我比较快地比较顺利地度过了之后的过渡期，回到了正常的生活轨道。我很喜欢也很钦佩的一点是，她真的好淡定~对于生活中发生的各种事情，对于失去的，对于所有的，对于追求的。</p>
<p>北京的秋天非常短，转眼就入冬了。天亮得晚了，我起床的时间也自然地后移了。那阵子有时会有好惭愧的感觉，因为蚂蚁说，她大一的时候都是6:45起床的，雷打不动的。我的同学会评价我很自律，但我在多数方面还是比较随性的，除了学习和成绩，其他事情不会对自己要求太高，也执行不起来。蚂蚁对生活是比我更认真的人。</p>
<p>我为什么会得出这个结论呢？举个例子吧。蚂蚁有个读高中的亲生弟弟。晚上有时候会看到蚂蚁在QQ上教她弟弟做数学题，很有耐心。再举个例子吧，跟她住的那个学期，蚂蚁在学俄语，有一阵子每天晚上都听她练习俄语的奇怪发音。还有一阵子蚂蚁戒人人，后来效果非常明显，并且一直没有复发。</p>
<p>冬天来了以后，我在寝室待的时间又减少了。一方面是期末要到了，另一方面也是基本可以忍受清华生活了。蚂蚁也开始忙毕设了，于是我们相处的时间更少了。但那时候已经把她当做很亲的姐姐了，可能有种“只要见到就会安心”的感觉了。大概是习惯了她的存在了吧，关于她的一切都变得有意义了。</p>
<p>然后就是期末考试。之前已经说了那阵子我们做过的事情。期末过后，我们一起回家。宁波离义乌还是挺远的，我们一起<del>做</del>坐飞机从北京到上海，然后各自回家。1月16号那天，我们四点钟起床，打车去首都机场赶六点半的飞机。选这趟飞机是个略坑爹的决定，但做比较刺激的事情确实会让人留下比较深刻的记忆。我们走在还在夜幕之中的校园里，拉着行李包沿着紫荆公寓一路走去西北门的方向。晨风很舒服，考完试了很轻松，那天的心情真的特别特别好。很平静。我大约属于比较执着的人，不容易达到没有过多欲求的感觉，于是才会总是有那么多的不如意，小抑郁吧。但蚂蚁不一样，她信佛，她对自己生活的安排有条理，她更能把握得与失，或者说，她与内心相处得更平和。我真的好想再遇到像蚂蚁这样能带给我平静的人呀！</p>
<p>回学校后出于各种考虑，我调了个宿舍，从503搬走了，跟一个同班同学以及两个学姐一起住。这个决定或许不那么正确，在新的宿舍里我似乎没有找到很多的归属感。但对蚂蚁的感觉却是越长越深了。或许是因为她快要毕业了吧。《此间的少年》里说的，转身之间，就已成为过往的少年。我很欣赏她，也很喜欢她带给我的感受与改变。在清华，就像那篇吐槽清华道路设计的文章所说，我确实是有“身边的人来去匆匆，大家的心思都太单一，我感觉不到人际交往带来的美好”这样的感觉。除了蚂蚁，好像还没有其他人能给我很淡定，或者很认真又很文艺的感觉。真的，文艺是一种气质，各方面的气质，不是看什么电影或者化什么妆就能够培养起来的。一个人的世界观决定了他是不是有这样的气质。</p>
<p>如果说上大学以后没有以前那么快乐，生活轻松丰富了，那会有学习压力大的原因，也会有更多的缺乏朋友的原因。</p>
<p>总之，我搬离了五楼。大一下学期，一个转折是我经历了一个半月的情绪崩溃，灰色时期。对未来有点迷茫了，害怕自己达不到对自己的期待。另外一点是觉得好孤单，觉得身边都没有人了解我，觉得自己的心思跟大家几乎不在一个次元上。害怕成绩不够好，害怕因为成绩而不能去好老师门下，而没有更顺利的未来。</p>
<p>中间有几回去五楼找蚂蚁聊天，特别治愈。后来还有碰到另一个她这种类型的学姐，化学82的scc学姐，真的好喜欢啊！她们都是即将出国的大四，莫非得到那样的淡定的气质真的要经历几年的大学磨练？觉得遗憾的是，自己还不能做到像她们那样，也没有遇到年纪更接近，走得更近的这样类型的女孩子。而不是必须这么快就得面对她们的离开。</p>
<p>这个学期跟星河大神发邮件，他说，有了正确的心态，一切都会很快好起来的。我却一直都没有体会到这种感觉，从来都是靠略好的基础，略多的努力，和略多的幸运走下来的，并没有很成熟的世界观，或者是很积极的心态。不知道在大学里是否会有足够的磨练，让我成熟起来呢。</p>
<p>关于蚂蚁，另一点很值得说的是，飞跃重洋。蚂蚁是在大二的暑假考的GRE。那一年暑假她好像没有回家，在学校背红宝呢。我有看过她那个暑假写的日志，读来的感觉就是她真是好坚韧的姑娘，很懂事，很努力。应该是三月的有一天，上楼去看她，她正好收到了usc的offer，很兴奋地给我看offer信。那天我也很兴奋，说起来，这还是我亲眼见到的第一个offer呢。希望她在米国过得开心呢。</p>
<p>以前听Kizen说过，<em>the people you meet in your life could basically determine the road you choose for yourself.</em>这一年里我对这句话的感触越来越深了。想想也是哦，这是有多幸运。我原本就是很平常很普通的小孩，得到了很多很多的关爱和鼓励，在各种各样的影响之下走到了现在这样的世界。这一路上遇到的他们，一点一点地积累起来，改变了我的多数特质。于是才会一点一点地变好。</p>
<p>要评价一下蚂蚁学姐的话，大概是，很懂事很懂事，身上有种很美好的气质。后来在她的好友印象里找到一个词，感觉说的好切呀，心若素兰。</p>
<p>我们宿舍唯一一个可以一个人把一桶纯净水放到饮水机上的人，虽然个子最小也最瘦。<br>学过法语日语俄语的人，看过很多电影，心思很细腻的人。<br>大学里遇到的第一个<strong>让我觉得什么事情都可以与他说</strong>，<strong>fully trust</strong>的人。<br>祝她在加州过得开心，很好地完成学业，遇到同样善良、同样优秀的Mr Right。</p>
<p>也要祝自己越来越成熟啦。总要长大的。</p>
<p>以上。</p>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/growth/" term="Growth"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/tsinghua/" term="Tsinghua"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/friends/" term="Friends"/>
  </entry>
</feed>
