<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[Scarlett's Blog]]></title>
  <link href="http://scarltee.tk/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://scarltee.tk"/>
  <updated>2013-09-01T02:14:39.678Z</updated>
  <id>http://scarltee.tk/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Jingyuan Cheng]]></name>
    <email><![CDATA[chengjy11@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://zespia.tw/hexo">Hexo</generator>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的seminar导师（这个有趣的人）]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2013/my-mentor-liu/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2013/my-mentor-liu/</id>
    <published>2013-08-12T04:13:00.000Z</published>
    <updated>2013-08-31T13:35:15.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>清华化学系的化学生物学专业在某种分类下属于基础科学班，要求本科生在大三大四两年里修seminar课程。简单说就是选择一个感兴趣的导师，他可以是来自化学、生物、药学、化工、材料等任何相关专业，在他的实验室里完成课题，进行“科学研究训练”。</p>
<p>我的导师是化学系的刘磊老师，先给一些背景介绍。清华化学系的主页上也有一份个人简历，Google一下很好找，不过那个实在是太太简单了，关于研究领域几乎什么都没说。</p>
<blockquote><p>刘磊的专业领域为生物有机化学，重点研究蛋白质的化学合成。发现了多肽酰肼连接反应，并据此发展出蛋白质全合成与半合成的新技术；发明了不可逆硫氮酰基迁移树脂，并据此发展出多肽硫酯制备的新方法；此外在环状蛋白、膜蛋白、糖蛋白等的合成中发展出一些新技术。这些成果得到了专业同行们的认可，部分技术在企业（Bayer Schering Pharma）中得到了应用。此外，也研究一些生物活性小分子的催化合成，发展了一些新的有机反应。</p>
<footer><strong>科技导报</strong><cite><a href="http://blog.sciencenet.cn/blog-336909-503041.html">他们，或许是未来的领军人物（<font Color=#339966>//远按：请无视标题</font>)</a></cite></footer></blockquote>


<p>我不打算详细介绍刘老师的研究兴趣，我想说说为什么他是一个有趣的人。:D</p>
<a name="more"></a>

<p>刘老师的履历很是令人羡慕。他目前还在三十几岁，本科在中科大，PhD在哥伦比亚大学，师从Ronald Breslow（Breslow是那个著名的Woodward的学生，1996年担任过美国化学会主席，也是科学院院士），Postdoc在著名的Scripps研究所，合作导师是美国两院院士翁启慧教授（他是台湾人）。三年以后回国，直接在清华拿到了教授职位，当时刚好是三十岁（＃¥％^@……）。据说刘老师读本科的时候就发了n篇一作，似乎有一篇一作的JACS……</p>
<blockquote><p>刘磊在本科期间，即展现出卓越的科研能力，曾在计算机图形学、化学等方向发表多篇文章。</p>
<footer><strong>少年班</strong><cite><a href="http://202.38.64.2/links/department912/detail.php?siteid=912&tplset=schoolc1&pid=912&catalogid=913&postid=16650">祝贺9500刘磊校友出任清华大学化学系教授</a></cite></footer></blockquote>


<p>我表示特别不能理解计算机图形学是怎么出来的……不过科大的确对本科生的计算机编程教育抓得非常紧，是把编程的课放到必修课里的。实验室里的一个博士生师兄说他当年在科大读本科的时候，编程的课学了四门，除了数据结构外都是必修课。哦跑题了。然后据说刘老师在美国读PhD的时候就已经带着本科老板的实验室里的人发表文章了（<font color=#339966>//远按：这是远程教学么，每周通过网络视频开个组会什么的……</font>）。这么顺风顺水的履历，所以会有人觉得他很天才。</p>
<p>我的确觉得刘老师很聪明。跟我们小本聊天，以及开组会的时候，明显可以感觉到，刘老师的思维很敏捷清晰，反应很快（应该比我快几百个毫秒嗯）。比如师姐在讲某个project，刘老师能够很清晰地指出哪里有问题，而我只能是在听他点评完后，才大悟：诶的确是这样的。。</p>
<p>刘老师超喜欢用比喻，而且说得超级生动形象。有一回说写文章就是讲故事，讲故事有两种策略：一种是方法导向的，也就是说，先得武器（方法），然后进行演习（模型测试），再去寻找战场（热点问题），去把它攻下来；另一种是目标导向的，先有战场，然而现有的武器不成功，所以我们去寻找新武器。又说我们学化学的是军火贩子，我们对战争背后的政治（生物学机理问题，“机理是书呆子的事”）不感兴趣。又及，打不赢仗才有意思，发现武器的不足才重要，否则就走兔尽，良弓藏了。</p>
<p>其实我从刘老师这里得到了很多对学化学的信心。现在在我所接触到的一整个（80、90后，受教育程度较高的）人群里，化学都是处于被吐槽的地位，理由包括实验室科研的属性过于体力活，毕业后找不到工作或者工资极低，社会地位低（找不到女朋友）等（或许整个理学都是被吐槽的）。刘老师有一回教导我们要以做化学为荣，要敢于认为化学生物学不是工具学科，不仅如此，还要拿工作去获得其他领域人的认可（有个好武器，有个好战场）。怎么理解这个工具学科呢，我想是这样的：我们并不是只会做合成做反应的人，否则就成了只能给别人打工的人了；反过来说，不是一味做合成，我们也要目标导向，就像是地下黑餐馆厨师和有水平有眼光的大厨的区别（好吧我承认这个比喻比较糟糕&gt;_&lt;)。其实就是选题的问题嘛。又说美国好大学的高等教育正在变成问题导向的，哈佛的本科有机化学课（Schriber主讲）就不教你D-A反应的细节，而是定位为“我们为什么要合成高分子？”这种。</p>
<font color=#339966>//（默默回想了下我当年学的竞赛，还有大学里的有机化学课程）＋56<br>//（“老美培养出来的是教授，中国培养出来的是千年博士后……“）＋135<br>//（no offense）＋221</font>

<p>又有一回讲一篇关于nanobody的文献，发表的单位是Ablynx，这是一个比利时公司，是世界上唯一一家开发nanobody药（类比抗体药）的公司，它已经有5种药进入临床试验。于是我听刘老师说了好多关于德国的中小企业系统的评论。他们这样的医药企业很发达，所以本科生、博士生就业压力小。而国内目前的高校、市场都不成熟，毕业生的未来就比较暗淡（一股脑全涌进去走科研路，这怎么行呢……过剩了啊）。那天听得我比较high，又联想到当时在读的一本叫《想当厨子的生物学家是个好黑客》的书（其主题是生物黑客，顺便推荐这本书），所以当时就对生物科技类的就业动了念头……那是我读化学以后第一次有就业念头，虽然当然现在还不清晰。</p>
<p>大一听过一节刘老师的课，当时他给我们讲未来方向选择，说你选择的职业是在三个圆的相交区域：你擅长的领域，你喜欢的领域，前景好的领域。最后一点是这么理解的：做的东西最好是当前重大科学问题，更好的就是代表未来。举个浅显的例子，Nature曾经发了一篇采访说，研究蛋白质、核酸的人很难找工作，但是非编码核酸（ncRNA）领域的研究人员却有缺口。</p>
<p>工作什么的比较沉重，那就说点儿轻松的吐槽向的。有一回讲文献，Tom Muir最近的一篇，是关于组氨酸磷酸化（pHis）。这是生物化学中一种神秘的调控机制，我们清楚丝氨酸磷酸化，苏氨酸磷酸化，但是自然界中还存在三个谜一样的氨基酸磷酸化：组氨酸，赖氨酸，精氨酸。Tom Muir大牛就把第一个给做出来（了一小步）。（组氨酸的磷酸化为什么很神奇呢，因为从His到pHis，它实现了两点：一是把一个带正电的氨基酸变成了带负电的氨基酸（衍生物），二是pHis它极不稳定。）说到蛋白质的乙酰化，刘老板调侃说，科学界有个rumor说保持乙酰化水平可以延长寿命，假如是这样，那么传统习俗里要多喝醋的原因终于找到了。。XDDD</p>
<p>有一回讲了篇Org Biomol Chem上的文献，老板评论这篇文章的失败选题，有一点是前人工作就都来自不好的杂志，然后师兄拉到Reference部分一看，前几个里面来自各种奇奇怪怪的杂志，其中一个叫Growth Horm IGF Res，老板吐槽说这一看就是典型的六级学科……（<font color=#339966>//老板的笑点好奇怪好有趣</font>）</p>
<p>我真的好喜欢听刘老师说些奇奇怪怪的科学八卦评论/吐槽。有一次说DNA-encoded chemical library时，刘老师发了句评价说，有机化学家喜欢Brutal Science，蛮干就可以了；生物学家喜欢Fancy Science，很眩，但是做起来很难。</p>
<p>我有听师兄师姐说刘老师的八卦：刘老板投稿必逢八，比如五月八号，所以估计正在整理工作的那个师兄的paper会在八月八号被投出去（“从没见过这么迷信的人”，好有爱诶）。又说另一个师兄当初文章快要发表的时候，无时无刻不在收到刘老师短信，坐地铁也会收到，在家吃饭也会收到，还被狠狠骂了好几次，所以呢，这个师兄现在还没有开始被骂，说明文章还没写好。。</p>
<p>前几天师姐忽然跟我说，路过新清华学堂的时候去买两张《夺宝奇兵》的电影票。我一时没反应过来，这个思路有点跳跃，然后师姐说，刘老板表示这个电影很好看，请我们全组一起去看，我当时就Orz了……这就是所谓的童心未泯么？</p>
<p>额好像有点长了。。Sience gossips是我非常非常感兴趣的一类话题，不知道这篇文章是不是有一点这个倾向=^_^= 引一张刘老师的大照做结尾吧（他可是长相很不错的一个人哦！）0.0</p>
<p><img src="/img/Lei Liu.jpg" class=" aligncenter " alt= "Prof Lei Liu <font color=#339966>//远按：终于实现了图片大小控制喵</font>" title="Prof Lei Liu" width="400" /></p>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/lab/" term="lab"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/tsinghua/" term="Tsinghua"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/anecdote/" term="anecdote"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/sciencegossip/" term="ScienceGossip"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/chemistry/" term="Chemistry"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Happy Birthday!]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2013/happy-birthday/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2013/happy-birthday/</id>
    <published>2013-08-07T14:08:27.000Z</published>
    <updated>2013-08-15T04:34:59.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<font color=green>（Click to read more.）</font>

<a name="more"></a>

<pre><code><figure class="highlight"><pre> （原本是打算在昨天写好这一页的，但是由于我毫无做网页的经验（以及几乎没有编程经验），最终花了两天时间才做成
 现在这样……(e_e)真是对不起啊）


 Dear Kizen,

 不知道这样做会不会比较冒昧，不过我这些天的确是抱着要给你写个生日祝福的想法开始做这个网站的。因为昨天没做出来，
 被佳杉吐槽说我可以以明年为目标继续努力的……

 （碎碎念完毕）祝你25岁生日快乐，早日毕业，科研顺利。

 我非常感激过去几年内你对我产生的影响，希望以后能有缘结识（笑）

                                                             Scarlett
</pre></figure></code></pre>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/growth/" term="Growth"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[追寻记忆的痕迹]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2012/in-search-of-memory/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2012/in-search-of-memory/</id>
    <published>2012-06-25T04:51:43.000Z</published>
    <updated>2013-08-15T08:20:27.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><br/></p>
<font size=3 color=green>这篇文章是用来测试写作显示效果的。</font><br><font size=3 color=green>不过，这本书真的相当值得一读哦。</font>



<a name="more"></a>

<p><a href="http://book.douban.com/subject/1944205/">《追寻记忆的痕迹》</a>是2000年诺贝尔生理学或医学奖获得者<em>Eric Richard Kandel</em>所著自传。他就职于哥伦比亚大学和霍华德－休斯医学研究所，是现代神经科学界的泰斗级人物，其科学贡献包括揭示了一组科学事实，例如对长时记忆的分子生物学机制研究；也包括对于科学研究方法的改革，他引入海兔（<em>Aplysia</em>）这一模式生物，采用还原分析方法，极大推动了学习、记忆的细胞与分子层次研究发展。</p>
<p><img src="http://deutscheshaus.as.nyu.edu/props/IO/24134/126/EricKandel.JPG" class=" aligncenter " alt= "Eric Kandel，伟大的神经科学家" width="300" /></p>
<font color=#339966>//<em>Eric Kandel</em>本科专业为历史与文学，从艺术到精神分析都修养深厚，我觉得他的个人魅力相当大，研究也非常descent。</font>

<p>以下节选均来自《追寻记忆的痕迹》一书。</p>
<blockquote><p>当我所尊敬的Eccles以及其他资深科学家认为我由哺乳动物大脑的一个非常成功的开始，转向行为研究还不甚清楚的无脊椎动物研究其实是一个很大的错误时，我对于自己的科研能力的不自信更加剧了。但是，三个因素使我仍然坚持自己的方向。首先是Kuffler-Grundfest有关生物学研究的原则：每一个生物学问题都对应着一个适宜的研究有机体，即实验对象。其次，我在当时已经是一位细胞生物学家。我想要了解在学习的过程中细胞是怎么工作的，我想要把时间花在阅读、思考和与他人讨论问题上面。我不再想像Alden与我曾经做过的那样，只是花很长的时间去做一个海马的实验，只为了偶尔找到一个好的细胞来研究。我喜欢大神经细胞作为实验对象，尽管很冒险，我确信海兔是一个合适的系统，而我又具有充分有效地研究这种蜗牛行为的工具。</p>
<p>最为重要的是，在与Denise的婚姻当中我学习到了很多。...我从中了解到，其实人一生中会有很多次类似的情况，即你不可能单单依据冷冰冰的事实而做出合理的决定——因为<strong><em>事实其实总是不够的</em></strong>。一个人最终还是要相信他的潜意识，他的直觉，他的创造性冲动。我在选择海兔做为实验对象时，就如同我与Denise结婚一样，再一次相信了我的直觉与潜意识。</p>
<footer><strong>第二卷 <font color=purple>9</font> 寻找研究记忆的理想系统</strong></footer></blockquote>


<p><em>Eric Kandel</em>最早对精神分析产生兴趣（但精神分析的研究当时还是很粗糙的），PhD期间转学神经科学，Postdoc到NIH后考虑要解决记忆的生物学机理。但他此时的想法是模糊的，不能指导实验。起先他与同事合作研究海马体与记忆的关系，但是后来发现海马体中的神经细胞与别的神经细胞没有本质上的不同，学习与记忆的机制应当不在神经细胞本身的性质之中<font color=#339966>（//按：在于神经细胞间与内的化学反应）</font>。他开始寻找学习研究的新实验材料。</p>
<p>海兔的优点在于脑结构简单，每个神经节只有少量神经细胞，且其神经细胞直径很大，故而易于进行细胞层次的实验。实验方法则是借鉴巴甫洛夫的条件反射实验，研究海兔腹神经节鳃缩反射的习惯化、敏感化学习。然后幸运地成功了……</p>
<p><img src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/ef/Aplysia_californica.jpg/250px-Aplysia_californica.jpg" class=" aligncenter " alt= "海兔：一种巨大的深海蜗牛  
图为加州海兔正在释放墨雾，来源: wikipedia" width="300" /></p>
<font color=#339966>//我当时觉得他的工作很美妙，因为选择的生物学问题复杂而重要，并且这么顺利地还原到了细胞水平（变量易于控制），解决问题的思路清晰简明，再完美不过了……眼光真好。</font>

<p><br/></p>
<blockquote><p>同时，我觉得自己正在创造一种科研风格。尽管我仍然感到自己在某些领域的训练比较欠缺，但我在探索科研问题时已经是相当大胆了。我做自己认为有趣且重要的实验。我听到了自己的声音，就好像作家写出了一连串好故事后的感觉一样。这些研究发现给我带来了自信，我感觉自己能够在科学上有所作为。与Tauc共事之后，我再也没经历过那种因灵感耗竭带来的恐惧。尽管有时难免悲观沮丧，但我相信，只要好好阅读文献、去实验室分析数据、并与学生和博士后们多讨论讨论，我总能收获一些想法。然后，我会反复地讨论这些新想法。当我准备解决下个问题时，我会进行大量的文献阅读。</p>
<p>当我决定采用海兔做研究时，我学会了相信直觉，也就是跟着感觉走。成熟的科学家需要具备许多种品质，品味可以说是其中最重要的一项了。就像欣赏艺术品、音乐、美食和美酒一样，搞科学也需要品味。你要学会分辨重要的和不重要的科学问题。我能感觉到自己品味的提升，我已经学会辨别有趣的问题和无趣的问题——在有趣的事情中，我又能分辨出哪些是可行的。</p>
<footer><strong>第三卷 <font color=purple>11</font> 突触联系的强化</strong></footer></blockquote>

<blockquote><p>5-羟色胺是敏感化学习的调控因子，这一事实让我感到很吃惊。要知道，1956年我与Dom Purpura合作的第一批实验研究的就是5-羟色胺。事实上，在1956年春季纽约大学医学院举办的学生节上，我还做过一个题为“皮层传入通路中的5-羟色胺电生理形式与LSD交互作用”的简短报告。排练时，Jimmy Schwarz还帮过我。<strong><em>人生有时就像一条盘山路，走了一圈，仿佛又回到了起点，但实际上却是一个更高的起点。</em></strong>20年后，当我再次回到5-羟色胺的研究上，我带来了全新的科学问题和更高涨的研究热情。</p>
<footer><strong>第四卷 <font color=purple>23</font> 集中注意力</strong></footer></blockquote>


<p>这时候<em>Kandel</em>的研究已经从细胞生物学进入了生物化学（此后又进入了分子遗传学）。5-羟色胺（神经递质）－cAMP－PKA－Ca2+（第二信使）－谷氨酸这条反应链跟此前<em>Sutherland</em>发现的肾上腺素信号传导反应链几乎是平行的（生命科学中的简洁、有序与美）。这是用于解释短时记忆的形成机制，而长时记忆的形成涉及蛋白质的合成与新的突触形成。此时分子遗传学有了重大突破，CREB对于基因表达调控的作用被揭示，于是他又捡到钥匙解了一个谜……</p>
<p>总之，这是一本令人对生命科学心生向往的好书，<em>Eric Kandel</em>文笔好，而且他的研究经历可以说是非常典型地一直走在同时代的前沿。奇妙的人生旅途诶...</p>
<font color=#339966>//PS：其实我比较关心排版……留了几个问题没法实现，一个是图片居住，一个是图片的标题不会加超链接……</font>

<p><br/></p>
<p><font size=3 color=purple>Ref:</font><br>1. <a href="http://www.guokr.com/blog/131202/">学习和记忆的储存假说</a><br>2. <a href="http://www.guokr.com/blog/131226/">短时和长时记忆的分子生物学</a></p>
<p><br/></p>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/book-exerpt/" term="Book Exerpt"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/biology/" term="Biology"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[再见蚂蚁]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2012/bye-bye-my/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2012/bye-bye-my/</id>
    <published>2012-06-21T12:10:00.000Z</published>
    <updated>2013-08-15T03:39:08.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>蚂蚁是我的第一任室友，浙江宁波人，化工系高分子班。一米六的美女。这篇日志之所以叫再见蚂蚁，是因为蚂蚁学姐马上就要毕业了，之后要去南加州大学读工程的PhD，在那儿度过接下来的五年。</p>
<a name="more"></a>

<p>第一次见到蚂蚁的日期已经记不清了。2011年8月17号，我入住紫四503A，先后见到了两位室友，只有蚂蚁还在家里，没来学校。跟同为大四的小小学姐相比，她的床位特别整洁。当时已经听说了一点蚂蚁的背景故事，比如也是浙江人，比如学习比较用功的，这样。从位置的摆设上大概也能看出一点来。大概是在第二周我就见到蚂蚁了。蚂蚁给我的第一印象非常好，一方面是很漂亮，另一方面也很成熟，我是指很有自己的想法、主见，并且跟我的想法也好像会比较相似。</p>
<p>后来就开始了咸咸淡淡的大学生活。我们一起住了一学期。从刚入学的新奇，不适应，到我的学习渐入佳境，到我遇到失恋，到我平安度过半期考试，再到平安度过第一年的第一个期末考试。为什么都是以我的经历作为时间尺度呢？因为大四的生活总归归于平静，蚂蚁的事情比较少。而且，第一个学期我的紧迫感比较重，平时学习都很忙，我们待在一起的时间累计起来并不长，也不太了解她某段时间具体在做些什么，只知道在申请。</p>
<p>刚开学后不久，有天我们宿舍四个聊天，说到我们对于未来的期待。我说我想做研究，蚂蚁惊叹道，她是我见过的第一个明确表示有志于把做研究作为自己职业的女孩。其实，这件事情对我的鼓舞会挺大呢，我一直都记得。</p>
<p>之前说了，蚂蚁是对学习比较认真的那种，并且对我的学习帮助很大。我第一个学期的书大都是向她要的，比如线性代数，邢大本，思修，代数微积分习题书，等等。平时也会问她某门课怎么学之类的问题，微积分的期末复习计划也有参照她的建议。当时期末将近时，我心里不太平静，她每次聊天都有安慰我鼓励我。后来在平安夜我们三个半人在蚂蚁的电脑前一起看了穆赫兰道。这是一个很棒的推理片，当时我看得大哭大笑，恐怖的时候会抱着蚂蚁或者小小的胳膊，还会哭或者笑得眼泪乱蹿。当时忽然生出这样一种感觉：人生也就是这么回事，大哭大笑过了，一切都还会很正常很美好地进行下去发展下去。人有激情真是好。新年的晚上我说想看电影，蚂蚁又陪我看了<em>《你丫闭嘴》</em>，很有爱的法国片。三天后我考了线代，五天后微积分。都考得很好。</p>
<p>后来我一个人看另一部法国片的时候，<em>《这个杀手不太冷》</em>，就一直在想她，和她有关的事情。因为同样是让·雷诺主演，是她推荐过的电影，还有一点，从小到大我并没有什么印象深刻的集体观影。那种感觉非常棒。</p>
<p>夏天还没有结束的时候，有一次她让我们交电费，她去C楼买电卡。那次忽然生出一种真的是在过生活的感觉，很温馨的感觉。还有一回，蚂蚁在宿舍里给我们蒸年糕吃。就是直接像蒸包子那样蒸熟了，蘸糖吃的那种。我们都是浙江人，在生活习惯上互相也都熟悉包容，她比较很照顾我，我们相处的感受特别好。</p>
<p>夏天结束的时候，我跟初恋男友分手了。有一天她问我说你也失恋啦？我惊诧了一下，然后知道了她的一点故事，那时候大约是因为要出国了，她也经历了break up。我后来想想，应该是有被她影响到，我比较快地比较顺利地度过了之后的过渡期，回到了正常的生活轨道。我很喜欢也很钦佩的一点是，她真的好淡定~对于生活中发生的各种事情，对于失去的，对于所有的，对于追求的。</p>
<p>北京的秋天非常短，转眼就入冬了。天亮得晚了，我起床的时间也自然地后移了。那阵子有时会有好惭愧的感觉，因为蚂蚁说，她大一的时候都是6:45起床的，雷打不动的。我的同学会评价我很自律，但我在多数方面还是比较随性的，除了学习和成绩，其他事情不会对自己要求太高，也执行不起来。蚂蚁对生活是比我更认真的人。</p>
<p>我为什么会得出这个结论呢？举个例子吧。蚂蚁有个读高中的亲生弟弟。晚上有时候会看到蚂蚁在QQ上教她弟弟做数学题，很有耐心。再举个例子吧，跟她住的那个学期，蚂蚁在学俄语，有一阵子每天晚上都听她练习俄语的奇怪发音。还有一阵子蚂蚁戒人人，后来效果非常明显，并且一直没有复发。</p>
<p>冬天来了以后，我在寝室待的时间又减少了。一方面是期末要到了，另一方面也是基本可以忍受清华生活了。蚂蚁也开始忙毕设了，于是我们相处的时间更少了。但那时候已经把她当做很亲的姐姐了，可能有种“只要见到就会安心”的感觉了。大概是习惯了她的存在了吧，关于她的一切都变得有意义了。</p>
<p>然后就是期末考试。之前已经说了那阵子我们做过的事情。期末过后，我们一起回家。宁波离义乌还是挺远的，我们一起<del>做</del>坐飞机从北京到上海，然后各自回家。1月16号那天，我们四点钟起床，打车去首都机场赶六点半的飞机。选这趟飞机是个略坑爹的决定，但做比较刺激的事情确实会让人留下比较深刻的记忆。我们走在还在夜幕之中的校园里，拉着行李包沿着紫荆公寓一路走去西北门的方向。晨风很舒服，考完试了很轻松，那天的心情真的特别特别好。很平静。我大约属于比较执着的人，不容易达到没有过多欲求的感觉，于是才会总是有那么多的不如意，小抑郁吧。但蚂蚁不一样，她信佛，她对自己生活的安排有条理，她更能把握得与失，或者说，她与内心相处得更平和。我真的好想再遇到像蚂蚁这样能带给我平静的人呀！</p>
<p>回学校后出于各种考虑，我调了个宿舍，从503搬走了，跟一个同班同学以及两个学姐一起住。这个决定或许不那么正确，在新的宿舍里我似乎没有找到很多的归属感。但对蚂蚁的感觉却是越长越深了。或许是因为她快要毕业了吧。《此间的少年》里说的，转身之间，就已成为过往的少年。我很欣赏她，也很喜欢她带给我的感受与改变。在清华，就像那篇吐槽清华道路设计的文章所说，我确实是有“身边的人来去匆匆，大家的心思都太单一，我感觉不到人际交往带来的美好”这样的感觉。除了蚂蚁，好像还没有其他人能给我很淡定，或者很认真又很文艺的感觉。真的，文艺是一种气质，各方面的气质，不是看什么电影或者化什么妆就能够培养起来的。一个人的世界观决定了他是不是有这样的气质。</p>
<p>如果说上大学以后没有以前那么快乐，生活轻松丰富了，那会有学习压力大的原因，也会有更多的缺乏朋友的原因。</p>
<p>总之，我搬离了五楼。大一下学期，一个转折是我经历了一个半月的情绪崩溃，灰色时期。对未来有点迷茫了，害怕自己达不到对自己的期待。另外一点是觉得好孤单，觉得身边都没有人了解我，觉得自己的心思跟大家几乎不在一个次元上。害怕成绩不够好，害怕因为成绩而不能去好老师门下，而没有更顺利的未来。</p>
<p>中间有几回去五楼找蚂蚁聊天，特别治愈。后来还有碰到另一个她这种类型的学姐，化学82的scc学姐，真的好喜欢啊！她们都是即将出国的大四，莫非得到那样的淡定的气质真的要经历几年的大学磨练？觉得遗憾的是，自己还不能做到像她们那样，也没有遇到年纪更接近，走得更近的这样类型的女孩子。而不是必须这么快就得面对她们的离开。</p>
<p>这个学期跟星河大神发邮件，他说，有了正确的心态，一切都会很快好起来的。我却一直都没有体会到这种感觉，从来都是靠略好的基础，略多的努力，和略多的幸运走下来的，并没有很成熟的世界观，或者是很积极的心态。不知道在大学里是否会有足够的磨练，让我成熟起来呢。</p>
<p>关于蚂蚁，另一点很值得说的是，飞跃重洋。蚂蚁是在大二的暑假考的GRE。那一年暑假她好像没有回家，在学校背红宝呢。我有看过她那个暑假写的日志，读来的感觉就是她真是好坚韧的姑娘，很懂事，很努力。应该是三月的有一天，上楼去看她，她正好收到了usc的offer，很兴奋地给我看offer信。那天我也很兴奋，说起来，这还是我亲眼见到的第一个offer呢。希望她在米国过得开心呢。</p>
<p>以前听Kizen说过，<em>the people you meet in your life could basically determine the road you choose for yourself.</em>这一年里我对这句话的感触越来越深了。想想也是哦，这是有多幸运。我原本就是很平常很普通的小孩，得到了很多很多的关爱和鼓励，在各种各样的影响之下走到了现在这样的世界。这一路上遇到的他们，一点一点地积累起来，改变了我的多数特质。于是才会一点一点地变好。</p>
<p>要评价一下蚂蚁学姐的话，大概是，很懂事很懂事，身上有种很美好的气质。后来在她的好友印象里找到一个词，感觉说的好切呀，心若素兰。</p>
<p>我们宿舍唯一一个可以一个人把一桶纯净水放到饮水机上的人，虽然个子最小也最瘦。<br>学过法语日语俄语的人，看过很多电影，心思很细腻的人。<br>大学里遇到的第一个<strong>让我觉得什么事情都可以与他说</strong>，<strong>fully trust</strong>的人。<br>祝她在加州过得开心，很好地完成学业，遇到同样善良、同样优秀的Mr Right。</p>
<p>也要祝自己越来越成熟啦。总要长大的。</p>
<p>以上。</p>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/growth/" term="Growth"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/tsinghua/" term="Tsinghua"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/friends/" term="Friends"/>
  </entry>
</feed>
