<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[Scarlett's Blog]]></title>
  <link href="http://scarltee.tk/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://scarltee.tk"/>
  <updated>2017-07-03T13:32:01.924Z</updated>
  <id>http://scarltee.tk/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Jingyuan Cheng]]></name>
    <email><![CDATA[chengjy11@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://zespia.tw/hexo">Hexo</generator>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[How I started to learn programming]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2016/learn-programming/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2016/learn-programming/</id>
    <published>2016-07-08T09:34:09.000Z</published>
    <updated>2016-08-06T11:11:56.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>中文版见这里：<a href="http://scarlett-bj.github.io/cn/learn-programming.html">学习编程</a></p>
<p>In this post, I want to share with you my experiences of learning programming. It has brought great joy in my life.</p>
<p>Previously at Tsinghua University (during my bechelor&#39;s), I took a C++ course but didn&#39;t take it seriously, so after that I still couldn&#39;t write code at all. In March and April of 2016, we had the module of Bioinformatics (in our <a href="http://localhost:8888/2016/molmed/">Master Program</a>), during which we had a couple of R programming lectures. That&#39;s when I began to seriously learn programming.</p>
<p><a id="more"></a>
Currently I am working with R and learning Python by myself. My advice is, learn R if you are interested in <font color="#F0027F">data analysis</font> (for example, if you are a biologist working with high-throughput data); otherwise, it makes more sense to <font color="#66A61E">start with Python</font>, which is far more <font color="#66A61E">intuitive</font> than R and C++. I tried a Coursera course of R programming in 2013 but gave up in the middle, because I didn&#39;t realize that the power of R lies in big data manipulation, and I didn&#39;t have statistical training at that time.</p>
<h2>Resources</h2>
<p>As I have mentioned in this post, I had a few hands-on lectures on R programming, which were basically where I started to learn programming. We were provided with R scripts, which I felt was all I needed. It was more efficient to learn with these scripts on my own than being guided by other people. You can find two of them here: <a href="https://itb.biologie.hu-berlin.de/~bordyugov/tut/mmm2015/MMM15-introduction-to-R-1.pdf">Introduction to R: the cell is very different from our world</a>, <a href="https://itb.biologie.hu-berlin.de/~bordyugov/tut/mmm2015/MMM15-introduction-to-R-2.pdf">Basic string and DNA sequence handling</a>. We had another lecture about transcriptome analysis, but I couldn&#39;t find the script on the internet.</p>
<p><a href="https://a-little-book-of-r-for-bioinformatics.readthedocs.io/en/latest/">A Little Book of R for Bioinformatics</a> is another great starting point. It&#39;s a great introduction to the R language as well as bioinformatics (mainly genome analysis), so it also gives you some idea about why we use R. The author (Avril Coghlan) has written more booklets on using R: <a href="http://a-little-book-of-r-for-biomedical-statistics.readthedocs.io/en/latest/">Biomedical Statistics</a>, <a href="http://a-little-book-of-r-for-time-series.readthedocs.io/en/latest/">Time Series</a> and <a href="http://little-book-of-r-for-multivariate-analysis.readthedocs.io/en/latest/">Multivariate Analysis</a>.</p>
<p>Once you have learned the basics of R, you should build the habit of utilizing the comprehensive <font color="#F0027F">built-in help system</font>. At first it was a bit difficult for me to read the help pages because they are often very concise. But after a while, I got used to it and began to appreciate the power of it. It can sometimes be really helpful to read the documentation and entries of the help pages when you are not familiar with a package.</p>
<p>As always, <a href="http://www.giyf.com/">Google is your Friend</a>. Besides, Github can be also very useful when you are using packages from there. Developers write about how to install their packages and you can also scrutinize the codes on Github. </p>
<p>I learned Python from scratch on <a href="https://www.codecademy.com/learn/python">Codecademy</a>. It&#39;s a quite good introduction to the basics of Python in an interactive way.</p>
<p><a href="http://edu.isb-sib.ch/course/view.php?name=UNIX_I">UNIX Fundamentals</a> is a great tutorial for the UNIX filesystem and shell commands.</p>
<h2>Practice to learn</h2>
<p>The best way to learn programming is by doing it. You can try building games (<font color="#66A61E">toy games xD</font>), work with simple projects like building a website, or just work on mathematical (/biological/...) problems, which can be easily found online. </p>
<p>Here are a few assignments we had in the Bioinformatics module: 
<a href="https://itb.biologie.hu-berlin.de/~bordyugov/tut/mmm2016/pdf/ha01.pdf">homework 1</a>,
<a href="https://itb.biologie.hu-berlin.de/~bordyugov/tut/mmm2016/pdf/ha02.pdf">homework 2</a>,
<a href="https://itb.biologie.hu-berlin.de/~bordyugov/tut/mmm2016/pdf/ha03.pdf">homework 3</a>. 
Me and a few friends did the assignments independently and discussed them in our Lernkreis. Both processes were very beneficial and full of aha moments. Every time I could discover something that I didn&#39;t fully understood.</p>
<h2>R packages that I love</h2>
<p><a href="http://docs.ggplot2.org/current/">ggplot2</a>: the best package for data visualization ever. With the package you can easily draw plots that are ready for publication.</p>
<p><a href="https://cran.rstudio.com/web/packages/dplyr/vignettes/introduction.html">dplyr</a>: data manipulation. For example, you can efficiently select a subset of rows or columns in a data frame, add new columns that are functions of existing columns, and so on.</p>
<p><a href="http://yihui.name/knitr/">knitr</a>: write reports in R. Documentation is very important because it saves time in the long run, for the writer himself and for the readers if they are working on similar tasks. As a great tool for documentation, knitr enables the smooth combination of text and code.</p>
<p><a href="http://earlglynn.github.io/RNotes/package/RColorBrewer/index.html">RColorBrewer</a>: the greatest toy in R :) I am obsessed with the package because I have the same aesthetic standards with it.</p>
<p><a href="https://blog.rstudio.org/2014/07/22/introducing-tidyr/">tidyr</a>: great tool to &quot;tidy&quot; the data. It works great with ggplot2.</p>
<p></br>
I hope this post can help you a little bit if you are a green hand like me and interested in programming :) Happy coding, beautiful nerds!</p>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/programming/" term="programming"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/tech/" term="tech"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/campus/" term="Campus"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[提高生活幸福感的方法若干（2）]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2016/tech-interests-1/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2016/tech-interests-1/</id>
    <published>2016-06-30T07:09:29.000Z</published>
    <updated>2016-07-04T13:37:22.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>又名：绿手折腾电脑教程1.1</p>
<p>This post is about what I&#39;ve being learning since I caught programming fever. The main part is written in English.</p>
<p>若干年前，我写过一篇文章：<a href="http://scarltee.tk/2013/ways-to-a-happy-life/">提高生活幸福感的方法若干 | Scarlett&#39;s Blog</a>。虽然在现在看来，那篇文章实在是很可（幼）爱（稚），但是，现在我又要写一篇类似的文章了。。。这次的主题是solely关于tech的。</p>
<h2>OS X: Everthing is about productivity</h2>
<p>我在2013年开始使用Macbook Pro。在一开始，我就被OS X系统迷住了，一切都比Windows更美、更简洁、更流畅、更intuitive。但那时还是我跟它的蜜月期，之后就慢慢习惯了。但最近，因为开始学习编程，做了一些新的task，我必须得说，我重新迷上了OS X。</p>
<h3>System harmony</h3>
<p>People! Please use Keynote and Pages instead of Powerpoint and Word! They are far more stylishly designed and better integrated with other softwares on Mac. </p>
<a id="more"></a>

<p>I first considered switching into the native Apple apps because the Microsoft Office suite runs intolerably slowly on my computer. Once I started working on the Apple alternatives, I fell in love with them. One example is the practical &quot;Styles&quot; option, which enables the quick and perfect formatting of texts, paragraphs, shapes, bullets and lists. It&#39;s also highly easy to arrange the size and position of objects, both by editting them with your mouse and by specifying the coordinates. </p>
<h3>Shortcuts!</h3>
<p>I started to frequently use the terminal a few weeks ago, and learned a few tricks that greatly increased my productivity.</p>
<figure class="highlight lang-ps"><table><tr><td class="gutter"><pre>1
</pre></td><td class="code"><pre><span class="title">alias</span> vim=<span class="string">"~/MacVim-snapshot-77/mvim"</span>
</pre></td></tr></table></figure>


<p>The first example is creating <strong>aliases</strong> for commands. The idea is to create shortcuts for the commands so that you don&#39;t need to type them every time you use them. The example above enables you to use the command named &quot;vim&quot; instead of the long string &quot;~/MacVim-snapshot-77/mvim&quot;, which of course saves great time if you are a MacVim user. </p>
<font color="#F0027F"># I needed this long address because my old MacVim didn&#39;t support copy/pasting into clipboard, and I couldn&#39;t replace the old one with the newly installed MacVim, so I had to create the shortcut to refer &quot;vim&quot; to the new address..</font>

<p>However, it&#39;s only a temporary alias. Once the terminal window is closed, the alias is no longer available. To create a permanent alias, you need to write the code above in a file called &quot;.bash_profile&quot;:</p>
<figure class="highlight lang-ps"><table><tr><td class="gutter"><pre>1
2
3
</pre></td><td class="code"><pre>vi ~/.bash_profile
# add your code <span class="keyword">in</span> the <span class="keyword">file</span>, save <span class="keyword">and</span> close the <span class="keyword">file</span>
source ~/.bash_profile			# Don<span class="attribute">'t</span> forget <span class="keyword">to</span> activate the changes you just made!
</pre></td></tr></table></figure>


<p>The same trick works on other commands:</p>
<figure class="highlight lang-powershell"><table><tr><td class="gutter"><pre>1
2
3
4
</pre></td><td class="code"><pre><span class="keyword">alias</span> blog=<span class="string">"cd ~/Documents/scarlyblog"</span>		<span class="comment"># enter the directory you want</span>
<span class="keyword">alias</span> server=<span class="string">"./hexo server"</span>			<span class="comment"># start the server</span>
<span class="keyword">alias</span> lab=<span class="string">"ssh name@host.de"</span>			<span class="comment"># connect via SSH to your server</span>
<span class="keyword">alias</span> fetch=<span class="string">"scp -r name@host.de:~/somefolder ~/putithere"</span>	<span class="comment"># securely copy files from your server</span>
</pre></td></tr></table></figure>


<p>Yeah! <font color="#66A61E">Makes the world a better place!</font></p>
<p>Another trick I use all the time is the powerful <strong>keyboard shortcuts</strong>. For example, you can search for a line in the command history with <font color="#7570B3">control + R</font>, go to the start/end of the line with <font color="#7570B3">command + left/right</font>, move to the adjacent to the text field with <font color="#7570B3">control + left/right</font>, select the text(s) or paragraph(s) with <font color="#7570B3">shift + option + left/right/up/down</font>, terminate a process with <font color="#7570B3">control + c</font>, etc. The list goes on and on.</p>
<p>Also, don&#39;t forget your <strong>Spotlight Search</strong>: <font color="#7570B3">control + space</font>!</p>
<font color="#F0027F"> # The wildtype Spotlight Search seems to use command + space as the keyboard shortcut. I changed it years ago to cntrl and use cmd + space to switch input source instead. I completely forgot about it when I first wrote this article...</font>

<h2>Tab</h2>
<font color="#66A61E">Are you a tab person or space person? :))</font>

<p>Tab is especially useful if you want to create a <strong>hierarchical structure</strong> for your notes or texts. It indents one paragraph under another. It&#39;s extremely convenient as well in the terminal (and in RStudio) to let the program <strong>autofill</strong> (tab completion) the partially typed commands.</p>
<h2>Use the terminal!</h2>
<p>I have already mentioned terminal before. Once you start working with the terminal, you will literally become obsessed with it because it enables you to do tasks that are otherwise at least combersome.</p>
<figure class="highlight lang-ps"><table><tr><td class="gutter"><pre>1
2
3
4
5
6
7
</pre></td><td class="code"><pre><span class="title">ls</span> -a ~/directory			# list the otherwise invisible files <span class="keyword">in</span> the directory
<span class="title">mdfind</span> -name<span class="string"> 'ethic'</span> -onlyin ~/<span class="type">Documents</span>/lecture		# search for files <span class="keyword">in</span> some directory
<span class="title">rm</span> -rf ~/<span class="type">Documents</span>/lecture/*ethic*	# delete the files that you have just found
<span class="title">ls</span> -lh ~/<span class="type">Documents</span>/lecture		# list the files <span class="keyword">in</span> the directory and their sizes
<span class="title">python</span>					# call your favorate calculator :)
<span class="title">defaults</span> write com.apple.screencapture location ~/<span class="type">Downloads</span>	# combine with the next line
<span class="title">killall</span> <span class="type">SystemUIServer</span>			# change the default directory to <span class="type">Downloads</span> for screenshots
</pre></td></tr></table></figure>


<p>I already had some sweet experiences with my terminal where it helped me to solve annoying problems. Once in the lab, I did not properly save my script and the workspace before leaving. On the next day, I surprisingly found that I was not able to open my script any more (yeah, what a surprise!). I asked my wonderful colleague for help, and the solution in the end was to dig my file up from the hourly backups:</p>
<figure class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre>1
2
3
4
5
6
7
8
9
</pre></td><td class="code"><pre><span class="title">cd</span> .zfs
<span class="title">cd</span> snapshot
<span class="title">ls</span>
<span class="title">cd</span> hourly-<span class="number">2016</span>-<span class="number">06</span>-<span class="number">15</span>-<span class="number">15</span>
<span class="title">ls</span>
<span class="title">cd</span> <span class="type">Documents</span>/mydirectory
<span class="title">ls</span> -lh
<span class="title">less</span> myfile
<span class="title">cp</span> myfile ~/<span class="type">Documents</span>/mydirectory
</pre></td></tr></table></figure>


<p>Hmm... </p>
<font color="#F0027F"># The backup system in the institute is a bit wired (but makes sense): you cannot see the backup directory with ls (or ls -a, it&#39;s wiredly hidden) nor can you cd into the backups in one step. You have to know where they are located beforehand.</font>

<h2>Conclusion</h2>
<p>So, that&#39;s a bit of the things that I learned in the past few weeks. 我每天都感觉到好惊讶，原来我的电脑这么cool，能做这么多事情 :)</p>
<p>在下一篇文章里，我会介绍一些我学习编程的体会和感受。<font color="#66A61E">Yes, it&#39;s amaaaazing!</font></p>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/campus/" term="Campus"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/tech/" term="tech"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/programming/" term="programming"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Master Program in Molecular Medicine]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2016/molmed/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2016/molmed/</id>
    <published>2016-06-28T01:20:47.000Z</published>
    <updated>2016-06-28T17:03:02.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>有一年多没有更新博客了。在博客沉寂的这段时间里，我开了一个微信订阅号（搜索名称：bizar11），偶尔po一些科普小知识和人文地理方面的小知识。今天想写一写我的硕士项目，做一个简单的概括。</p>
<p>我们这个硕士项目叫<font color="purple">Molecular Medicine</font>，简称MolMed，隶属于柏林的一个医学院：<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Charit%C3%A9">Charité – Universitätsmedizin Berlin</a>。它是德国最好的医学院和最好的医院之一，同时隶属于柏林洪堡大学和柏林自由大学。德国历史上的诺贝尔生理学奖获得者有过半都是来自Charité的。</p>
<a id="more"></a>

<p>Charité建于1710年，最初是普鲁士帝国为了隔离鼠疫患者而建的。那一场鼠疫最终没有扩散到柏林，隔离病房变成了普鲁士帝国的医学院。Charité这个名字是普鲁士帝国的国王起的，意为慈善（charity）。柏林大学在100年后才成立，Charité被整合了进去。在二战后，柏林一分为二，柏林大学也分成了两个，在西德的变成了自由大学，在东德的变成了洪堡大学。</p>
<p>Molecular Medicine的直译是分子医学。我们学习疾病的分子机制（分子病理学），同时也学习相关的临床和科研方法。人们经常会产生的疑问是，在这个项目毕业后，你会成为医生吗？答案是，一般而言不会，我们会成为科学家 :)</p>
<p>我们的课程安排比较奇怪，没有选课制度，课程表是项目安排好的，这一点可能跟协和医学院比较像。硕士期间一共有六门课，每门课大约上两个月。在这两个月里，我们只上一门课，每周有四个上午上课，下午去实验室做课题。两个月后考试，并做一个关于实验室课题的presentation。这样一年零两个月之后，上完六门课，做完两个时长五个月的课题，接下来就是十个月的硕士论文了。在此期间，会穿插一些跟临床关系密切的活动，比如去医院围观肿瘤切除手术。这大概就是我们的项目所谓的interdisciplinary approach的一方面吧。</p>
<blockquote><p>... The shortage stems from the fact that, traditionally, medicine and the biological sciences have developed relatively separate systems of higher education: separate locations, curriculums, professors, and most importantly, separate goals. </p>
<footer><strong>program goal and background</strong><cite><a href="https://www.molecular-medicine-berlin.com/en/about_us/">International Master´s Program Molecular Medicine</a></cite></footer></blockquote>


<p>我们的六门课（Core Modules，核心模块）分别是：<font color="purple">Molecular Mechanisms of Disease, Molecular Endocrinology, Development and Genetics, Functional Genomics (Bioinformatics), Cardiovascular Diseases and Therapy, Infections and Immune Response</font>。可以看出来，我们学习的内容还是跟临床比较相关的。</p>
<p>我在这个项目里已经进行了大半年的学习，现在已经进入第四门课的尾声。到目前为止，我还是很喜欢这个Master program的，因为我在这里学到了很多有趣的东西。一开始的两门课对我来说有点困难，因为我还不太适应新生活的各方面，在学习上不能像本科时那么高度专注。到了第三门课的时候，我终于感觉到一切都进入了正轨，学习效率高了不少，开始找到了科研的兴趣的动力，考试也不那么难以把握了。那门课讲的是遗传和胚胎发育，当时写了这么一条状态来描述我的学习状态：大概就是一种一直在接受密度比较大的知识和信息的状态。</p>
<blockquote><p>这个学期的写照：I managed to understand most of the somitogenesis lecture without understanding what a somite is. 该高兴还是不高兴呢/笑哭</p>
<footer><strong>miniblog 2016-02-28 22:57:47 (GMT+8)</strong><cite><a href="https://www.douban.com/people/131481046/">Scarlett's Douban</a></cite></footer></blockquote>


<p>具体说一说课程内容吧。第一门的主要内容是cancer biology，学习一些癌症的基础知识，比如oncogene和tumor suppressor，癌症转移，细胞周期，细胞凋亡，基因疗法等等。本科学的生物基础课在这里很有用。接下来是我毫无基础的内分泌学，把我学得有点死去活来……当然，当时的课题进展也非常不顺，导致那时状态不太好。在这门课里依此介绍了人体的各个内分泌器官，比如hypothalamus, posterior and anterior pituitary, adrenal gland, gonad, etc. </p>
<p>Development and genetics跟functional genomics有一定的关联。前者讲胚胎发育，epigentics，transgenic techniques，以及一些high-throughput techniques。后者主要是理论生物学，包括一些统计学的基础（Bernoulli and Markov model, probabilities），生物信息学基础，比如alignment，一些R语言编程课（<font color="purple">//Finally I began to learn some serious programming ^_^</font>），还有一些high-throughput technologies。</p>
<p>除了学习内容很有趣以外，这个硕士项目提供的学术环境也比较优秀。柏林有很多出色的研究所，比如<a href="http://www.molgen.mpg.de/2168/en">Max Planck Institute for Molecular Genetics</a>，<a href="https://www.mdc-berlin.de/">Max Delbrück Center for Molecular Medicine</a>，在各自的领域（遗传学和分子医学）都有很出色的研究成果，硬件条件也很好。给我们上课的老师不仅有来自洪堡大学、自由大学和Charité的教授和博后，有医生，也有来自这些研究所的。上课的内容既有比较知识性的，也有非常结合科学研究前沿的。</p>
<p>上文提到与课程学习平行进行的课题研究。课题的内容原则上可以自己选择，可以在几所大学和研究所里自由选择导师。在这个硕士项目里，我们非常重视communication skills，在每个课题开始和结束的时候，都需要写一份报告（academic writing）并做一次演讲（academic presentations）。对于科学家来说，idea的产生和实验的设计很重要，而把idea和研究成果介绍给学术界也是同样重要的。我在这一点上也收获了许多。</p>
<p>另外，我对这个硕士项目很满意的一点是，我的同学们都有优秀的学术背景，并且我们的班级关系非常好。我们一共有20个同学，大约一半是德国人，另一半是国际学生（包括几个以德语为母语的非（传统）德国人）。有时候在课上听到同学的精彩的发言或者提问，我忍不住会产生惊叹 :)</p>
<p>MolMed项目是在2005年成立的，我是第XI届学生。（<font color="purple">//我本科学的是化学生物学，是第Ⅸ届学生 :)</font>）非常遗憾的是，MolMed项目和Charité在经费和管理上遇到了一些问题，从第XII届开始，学费从零（注册费和公交通票不算在内）上涨到了2500欧元/学期。一个可能的解决方案是，一部分学生可以从DAAD等途径拿到奖学金。</p>
<p>最后附一张去年十月份在教室门口拍的照片 :)</p>
<p><img src="/img/Charite.jpg" class=" aligncenter " alt= "A photo taken at Charite //somehow it failed to be aligned in the center..." title="A photo taken at Charite " width="400" /></p>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/biology/" term="Biology"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/germany-1/" term="Germany"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/campus/" term="Campus"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[学习德语]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2015/learning-german/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2015/learning-german/</id>
    <published>2015-03-14T14:37:35.000Z</published>
    <updated>2015-04-07T04:43:24.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>大家好，新年快乐！今天谈一谈这半年多来，我学习德语的一些体会和感受。</p>
<h3>概述</h3>
<p>德语是德国人、奥地利人和列支敦士登人的母语，大部分瑞士人也说德语。不过不同地方的人有不同的口音，尤其是瑞士德语，据说听起来有法语的味道。
<a id="more"></a></p>
<p>去年秋季学期，我在清华选修了德语（1）。在此之前，我完全不懂德语。一个学期之后，大概懂了一半的德语语法，认识了一点点单词。我觉得可以继续加强一下，就去德国的一个语言学校学习了一个寒假的德语。现在当然还是在很初步的水平，词汇量好小，但是能够尝试着阅读双语对照的简单小说了（比如这本《<a href="http://book.douban.com/subject/1229338/">白玫瑰</a>》）。</p>
<p>就我个人的感受而言，德语非常好听！当初就是看《<a href="http://www.imdb.com/title/tt3222946/">温布利：足球回家</a>》这个纪录片的时候，被小猪还有拉姆的一口德语迷住，而想学德语的。给人非常非常温柔、儒雅的感觉，可能跟德语的音节多，单词里元音多，吐字很清晰有关吧。</p>
<p>很多人有这样的偏见：德语说起来凶巴巴的，这种印象大部分来自于影视节目（比如著名的“元首的愤怒”）。但其实并不是这样的！就像是这个<a href="https://uk.answers.yahoo.com/question/index?qid=20130317043838AAxbO7p">Yahoo网友</a>说的，“<font color="purple">So in the end, real German doesn&#39;t sound half as hard as you see in all the films. They just take that kind of German to satisfy a stereotype. Without that, people wouldn&#39;t even believe that&#39;s German.</font>”如果你想听起来很凶，中文也可以说得很凶，但是一般人说中文并不会给人这样的感觉，对吧！</p>
<p>随便搜了一个YouTube视频，大家可以去欣赏一下普通德国人Marco Reus说德语是怎么样的：<a href="www.youtube.com/watch?v=Z3boahd1eks">Marco Reus interviews Marco Reus</a>。【PUMA整天给观众发福利……</p>
<font color="purple">德语难不难？</font>

<p>大概，不难？因为相比英语和中文，德语的语法很规整【中文大概是那个没有语法的语言吧……只有经验规则】，掌握了基本规则，就知道该怎么说了。难的地方大概是德语名词的三个性（阳性m、阴性f、中性n）、四个格（NGDA），和德语动词的变位...因为英文里没有性，变位也相对简单。但是适应了之后就不觉得难了。</p>
<p>话虽这么说，我有时候还是会觉得很头疼……比如，我认识这个单词Apfel，意思是苹果，我还知道它是阳性的，我也知道两个苹果是zwei Äpfel；我知道一页是eine Seite，两页是zwei Seiten；一个男孩是ein Junge，两个男孩是zwei Jungen；一个女孩是ein Mädchen，两个女孩是zwei Mädchen；可是新单词呢……这些单词的复数形式各不相同啊……不过还是有一些比较粗略的名词的复数形式的规则的，我弄不清楚，大概还是我见的单词太少了，体悟不出来吧……</p>
<p>VL问了一个比较猎奇的问题：怎么确定德语中新引入的名词的性？比如Internet来自英文，是中性的；Cappuccino来自意语，是阳性的；Couch来自英语，是阴性的（我的字典告诉我，在瑞士德语里，Couch是阳性的）；Cola来自英语，好像既可以是阴性，也可以是中性的……这个<a href="https://answers.yahoo.com/question/index?qid=20070911164332AAYwwap">网友</a>说，并不存在一个特定的人或者机构来确定新名词的性（而法语则是有的），通常是根据现有单词的一般规则来确定新单词的性。</p>
<p>看看人家俄语多好，看单词（主格单数）就知道它的性！辅音字母结尾的名词是阳性的，-а，-я和-ь结尾的是阴性，-o和-e结尾的是中性。【不过俄语的变格好复杂……</p>
<h3>语法</h3>
<p>上面已经说了一些德语的语法了，比如<font color="purple">名词</font>的三种性，四种格和两种数（单复数）。Wiki上一张图，说的是定冠词（相当于英语里的the）随性数格变化的词形变化：</p>
<p><img src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/cb/German_definite_article_declension.png/220px-German_definite_article_declension.png"class="aligncenter" alt="Definitiv Artikel"></p>
<p>另外还可以再画一张不定冠词（相当于英语里的a/an）和物主代词随性数格变化的词形变化。</p>
<p>第二是<font color="purple">动词</font>的词形变化，主要有这样几种情况：第一、二、三人称主语下；单、复数主语下；陈述句，祈使句，虚拟语气；主动态和被动态；现在时，过去时，完成时，过去完成时，将来时和将来完成时；其他我没学过的……</p>
<p>然后，<font color="purple">语序</font>也是一个很有趣的语法现象。来看看这段“德式英语”（来自德国电视剧Knallerfrauen的不知道第几季第几集）：</p>
<font color="purple">Mama have you said, that you first your homework make must. When you this ready have, then you can to Julia go.</font>

<p>在一般的句子里，动词往往放在第二号位置上，前面可以是主语，状语，宾语等结构。在有助动词（比如在完成时里的haben/sein）、情态动词（比如必须müssen），或者是从句（比如上面这段话离的第二个句子）结构的句子里，主动词一般都放在句子的最后，跟处在第二位的助动词、情态动词或连接词一起，把剩下的句子成分圈在中间。</p>
<p>然后…………有时候就会出现一堆动词堆在句末的情况，比如wiki上的这个例子：</p>
<p>DE:  <font color=#AA0000>Man nimmt an, dass der Deserteur wohl </font><font color="saddlebrown">erschossen</font><font color="chocolate"> worden</font><font color="indianred"> sein</font><font color="orangered"> soll.</font><br>EN:  <font color="dimgray">One suspects that the deserter probably shot become be should.</font><br>Real EN:<font color="darkslategray">It is suspected that the deserter probably should have been shot.</font>  </p>
<p>//<font color="darkslateblue">色码表太有趣啦！</font></p>
<h3>学习材料</h3>
<p>学习德语的<strong>课本</strong>：我觉得，学习一门语言，尤其是刚开始入门的时候，找个学校上课还是很重要的，用来学习正确的发音和语法。入门之后，自学就没有问题了，甚至往往效率要更高（毕竟T大现在提供的德语课的师生比太太太低了，为了“照顾”所有学生，不仅讲课慢，而且几乎没有锻炼口语的机会）。我们用的课本是外研社的《<a href="http://book.douban.com/subject/4904610/">新编大学德语</a>》系列，一个学期教一本。还不错，语法练习非常多，配合CD学。在德国的学校学德语A2的时候，用的是<a href="http://book.douban.com/subject/17945453/">Berliner Platz</a>这个系列的课本，也不错。其他的我就没有用过了……</p>
<p>德语<strong>影视资料</strong>：我超级喜欢的Knallerfrauen，Deutschland von Oben，die Deutschen，Lola rennt（1998），Goodbye Lenin!（2003），die Welle（2008），Sissi（1955），Oh Boy（2012），Deutschland. Ein Sommermärchen（2006），die andere Heimat（2013），Spielzeugland（2007），Barbara（2012）。我看过的大概是这些？这些电视电影各有各的精彩。</p>
<p>德语<strong>音乐</strong>：这个我没什么发言权……die Prinzen的歌大多吐字非常清晰，很适合学习。早期我听过不少Blümchen，das Haus Anubis(不过这不是乐队名字，而是一个电视连续剧，里面有一些不错的歌)。然后就是零零散散的了……</p>
<p>关于德语的<strong>网站</strong>：<a href="https://yourdailygerman.wordpress.com">yourdailygerman</a>；<a href="http://www.germaneveryday.com/die-gestalt/?utm_source=German+Word+of+the+Day&amp;utm_campaign=6f245ec3e1-RSS_EMAIL_CAMPAIGN&amp;utm_medium=email&amp;utm_term=0_de9b29cd31-6f245ec3e1-141060641">German Word of the Day</a>；<a href="http://www.zeit.de/index">die Zeit</a>；<a href="http://www.vorleser.net">Vorleser</a>；<a href="http://slowgerman.com">Slow German</a>；<a href="http://www.deutschlandradio.de">Deutschlandradio</a>。Zeit作为一份报纸，难度是很大的，后两个网站则很适合我这种学时在300左右的初学者。</p>
<p>最有用的网站当然是YouTube（或者youku）啦！找找喜欢的德国人做的采访什么的~</p>
<p>德语<strong>APP</strong>：<font color="purple">Kicker</font>不解释！至于词典软件，我并没有找到很好的……</p>
<p>以上！祝大家学习愉快 :-)</p>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/culture/" term="culture"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/language/" term="language"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/germany/" term="germany"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[美国行记（3）洛杉矶，旧金山与纽约]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2014/tour-in-america-3/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2014/tour-in-america-3/</id>
    <published>2014-11-04T17:19:13.000Z</published>
    <updated>2014-11-08T04:56:47.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>之前说到我这次美国之旅的主要居住地San Diego（圣地亚哥）的<a href="http://scarltee.tk/tour-in-america-1">旅游风光和“生物谷”</a>，也对美国的<a href="http://scarltee.tk/tour-in-america-2">社会文化</a>进行了一个简单介绍。除了San Diego之外，我在美国还游览了三个大城市，分别是西海岸的Los Angeles（洛杉矶）和San Francisco（旧金山），及东海岸的New York（纽约），来跟我一起看一下吧。</p>
<a id="more"></a>

<p>首先打两个小广告：）</p>
<p>1）热烈庆祝我横主场胖揍加拉塔萨雷  敢不敢联赛也横一次【。</p>
<p>2）如果你想出国旅游，请一定去<a href="http://www.airbnb.com">airbnb</a>上看一看！</p>
<h3>Los Angeles</h3>
<p>七月四日是美国的独立日，连上周末共放三天假，于是我收拾了一下细软，去LA找蚂蚁学姐玩。San Diego与Los Angeles同为南加州的大城市，皆有风光迷人的海滩，也都吸引了数目惊人的亚洲学生（SD有UCSD，LA有UCLA，USC和Caltech）。但两个城市的风格大为不同。</p>
<p>说到洛杉矶，有几个必去的景点：环球影城，迪士尼乐园，好莱坞与比福利山庄。好莱坞就不说了，比福利山庄里住着众多好莱坞明星，如果你去比福利山庄的餐馆吃饭，就有可能路遇某个明星哦~ 环球影城和迪士尼是两个巨大的游乐园，据说两天都逛不完。</p>
<p>但上述几个地方我都没有去，我所体验的是一个洛杉矶本地学生的视角。洛杉矶是一个超级大城市（加州第一大，美国第二大城市）。在洛杉矶，没有汽车的话，是真的不能愉快地玩耍的。洛杉矶的市中心就是所谓的downtown，整个城市的高楼大厦基本都在那儿了，从下面这张照片里你就能体会出来233（引自<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Los_Angeles">wikipedia</a>）。</p>
<p><img src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/71/Los_angeles_mountains_to_ocean_pano.jpg/1900px-Los_angeles_mountains_to_ocean_pano.jpg" class=" aligncenter " alt= "Los Angeles City" width="1900" style="overflow:auto;"/></p>
<p><img src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/50/Los_Angeles_downtown_sunset_cityscape.jpg" class=" aligncenter "  alt= "Los Angeles City" /></p>
<p>根据蚂蚁学姐的说法，downtown白天看还好，晚上就是一座鬼城/空城啦。downtown治安不好，日落之后，就会有黑人什么的出来要钱，一般大家就不在downtown逛了。</p>
<p>我在洛杉矶的主要活动是进行了一次美好的Hiking（远足）体验。那是蚂蚁学姐在的实验室组织的一次活动，除我以外，参加人员包括3个中国女孩，1个德国女孩，一个美国人和一个加拿大人。这三个歪果仁都具有丰富的hiking经验；组织者在邮件里说，推荐携带的水的量（似乎）是1 gallon per 10 miles。我第一次去hiking，没有经验，还不听取经验之谈，只带了2小瓶（每瓶400 mL左右）矿泉水（因为背着重啊！！），结果把自己背着的喝完了，还蹭了别人背去的3瓶水………</p>
<p>hiking是什么？<br>沿着前人探索好的track行走，可以是在乡下，山里，沙漠里，可以是一个人，也可以是一群人~听说外国人中有许多喜欢一个人去hiking，他们很享受这种独处的机会，这正是国内外的一种文化差异。一群人嘛，就可以一路聊天啦！譬如，那天我听德国人讲了他们在欧洲高海拔、有积雪的山上hike，讲在德国骑自行车旅行，听美国人讲他对沿途看到的东西的有趣解读。我们那天大概行走了2小时*2（往返），在LA附近一个叫Azusa的地方的一个国家森林公园里，单程的终点是一个叫Bridge to nowhere的地方，在那里吃吃东西，坐一坐，拍拍照，在水边泡个脚聊个天，就可以往回走啦。</p>
<p><img src="http://ww2.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1em1nw5r0l0j21kw16oe81.jpg" class=" aligncenter " alt= "跟德国人一比，我真的好矮TT   路上有这样的风景，也有加州特色的大沙漠" /></p>
<p><img src="http://ww2.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1em1nxitgjcj21kw1kwkjl.jpg" class=" aligncenter " alt= "可惜把前排两个人的大长腿裁剪掉了。。。" width="500"/></p>
<p>总之，这一次经历让我对hiking充满了好感，希望以后常常有机会跟朋友去玩~ 唯一不太好的地方是，太！晒！了！那一天过后，我红色了好几周。。。防晒霜一定要擦好啊！</p>
<p>在洛杉矶，我还去了Santa Monica Beach……边上的商场，吹了一下海风，看了一会儿独立日夜晚的烟火。别的没有很深的感受啦，大家可以自己去发现~</p>
<h3>San Francisco</h3>
<p>我要专门说一下我的堪称完美的airbnb初体验！我们的房东是<a href="https://zh.airbnb.com/rooms/3962590">Christos</a>，他是一个半希腊半中国（还是1/4中国？我不记得了）的混血儿，码农一只，含有挣得多作息不规律无女友等相关特征。。。他的中文非常好非常炫酷！最让我吃惊的一点是，他家非常非常干净整洁，我作为一个女孩儿（咦？），极度自愧不如。作为希腊人，Christos继承了美食家的特性，厨房装备超级高级齐全。。说到吃的，我简直可以另开一帖，专门说说我在美国做的和尝的各种美食。</p>
<p>airbnb的优点是比hotel便宜一个数量级，可以享受厨房，洗衣房，客厅等，而且假如遇上一个友好的房东，他会跟你分享他的兴趣爱好，告诉你这个城市哪些地方值得去玩，哪些地方有好吃的（裂墙推荐the Plow的早餐！！），以及这个城市真实的一面。Christos甚至带我们去超市买水果，开车带我们逛了一圈旧金山，欣赏旧金山的夜景，带我们去爬三藩最难爬的超级弯道下坡（“手动车驾驶者的地狱”，简直心惊肉跳-_-#）。</p>
<p>San Francisco是加州的另一个超级大城市，位于旧金山半岛的北端。与之相关的另一个概念叫“旧金山湾区”，最主要的城市包括旧金山半岛上的旧金山，东部的奥克兰，以及南部的圣荷西等，大家可以去<a href="https://www.byvoid.com/upload/blog/usa-tour/bayarea.jpg">Byvoid</a>的网站上去看对湾区的解释。旧金山的气候似乎比圣地亚哥更好，有四季之分，冬不寒夏不热，冬季降水较多。旧金山的公共交通很发达，有复杂的公交，地铁，bart和caltrain系统，而且比圣地亚哥的公共交通便宜。不过，就像我在上一篇网志里说的那样，我并不喜欢搭乘公共交通，耗时又缺乏privacy。事实上，我并不喜欢大城市。大城市的优点在于工作机会多，收入水平相对较高，商场、酒吧等娱乐场所也更发达；但大城市有大城市的缺点，譬如居住成本高，交通令人烦躁，社会治安往往较差，甚至还有空气污染等问题（参见北上广）。</p>
<p>但旧金山的确是非常美丽的城市。除去人尽皆知的金门大桥和唐人街，城市的每一个角落都堪称美丽的风景。譬如，从这个角度看，像不像是“悬崖下的城市”：</p>
<p><img src="http://ww4.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1em1pwktaigj21kw11xhau.jpg" class=" aligncenter " alt="悬崖的这一侧是美丽的排屋，看上去就很想住~ 不过房价超级高，据说是因为这个地区在一次大地震中没有遭到破坏，人们认为它的地层结构好。每天爬上爬下简直不能更累。。。" /></p>
<p>湾区最著名的地方恐怕就是硅谷了吧。硅谷得名于早期对硅半导体芯片的研究与生产，现在是高科技（尤其是IT）的聚集地，该地区的风险投资占全美风险投资总额的三分之一。硅谷的部分著名公司可以参见下图（来源于美剧<font color="purple">Silicon Valley</font>，这是我最喜欢的美剧，超级喜欢Richard！）（来数数看，你能找到几家公司？）：</p>
<p><img src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/en/3/33/Silicon_valley_title.png" class="aligncenter" alt="当然啦，hooli是虚拟的，twitter是在旧金山的downtown，我好像没有看到Apple……"></p>
<p>在旧金山期间，我还参观了Twitter公司和Stanford大学。我对旧金山的总体印象是：贵而美。</p>
<h3>New York</h3>
<p>纽约是第一个让我感到又爱又恨的城市orz。</p>
<p>初到纽约时，我对这个城市的感觉糟透了——脏乱差的地铁（于是我认识到了北京地铁四号线的好），身边总是有许多看上去很凶的黑人，还有东海岸的阴冷气候。毕竟我是从大加州出发去纽约的，强烈的对比让我一时有点受不了，这是cultural shock吗？纽约的人相对而言非常不友善。另外，高昂的居住成本也是让我不喜欢纽约的地方。</p>
<p>在纽约期间，我们住在法拉盛(Flushing)，这是华人聚居的地方，位于皇后区，有点儿脏乱差…… 曼哈顿（Manhattan）是大多人爱纽约的原因吧。曼哈顿是一个岛，被形容为整个美国的经济和文化中心。华尔街位于下曼哈顿，时代广场被称为“世界的中心点”，拥有大量的博物馆，商业街，教堂和知名大学。到了纽约这种地方，才能体会到自己摄影技术的捉急……╮(╯_╰)╭</p>
<p><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1em1qw0tv9tj21kw11x4fj.jpg" class="aligncenter" alt="鸣谢摄影师@lyx 坐缆车降落到曼哈顿岛的前一刻"></p>
<p><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1em1qx1l6hmj21kw2dce81.jpg" class="aligncenter" width="400" alt="情侣 :)"></p>
<p><img src="http://ww4.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1em1qxys6b7j21kw11xni2.jpg" class="aligncenter" alt="在MoMA看到的莫奈的画。这个博物馆是一定要去的！画的意境还是要去现场看才能体会到。在那里一共有三幅莫奈的画，另两幅都是十来米宽的那种……"></p>
<p><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1em1qyz2evlj21kw11xttu.jpg" class="aligncenter" alt="MoMA里的另一幅作品，我很喜欢"></p>
<p><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1em1r013fm8j21kw2dcb29.jpg" class="aligncenter" width="500" alt="依然是MoMA，女神玛丽莲·梦露"></p>
<p><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1em1r0pdtqzj21kw11xnoi.jpg" class="aligncenter" alt="教堂  在纽约这么拥挤繁忙的地方也有如此宁静的去处"></p>
<p>至于我爱纽约的原因，你能猜到吗？是<font color="purple">百老汇（Broadway）</font>。我在纽约期间看了一场Broadway的音乐剧，叫做<a href="http://chicagothemusical.com">Chicago</a>，“其表现的贪婪人性、阴谋凶杀、演艺情节，配以超强音乐，足以使观众进入如醉如痴之境界。《芝加哥》剧中舞蹈亦是百老汇之最佳”。我无法描述Broadway音乐剧的好，去看了就知道啦！它在全世界都是独一无二的。</p>
<p>不过我倒是可以说一说百老汇剧的一种买票方式，叫“rush ticket”。以我买的票举例，Google说，表演当天的十二点在Ambassador Theatre（也是音乐剧表演的剧院）发票。于是我在那天的十一点钟到了剧院，发现已经有十来个看上去就很文艺的青年在排队了……然后就是排队，排到之后跟他说要rush tichet，他就会把当天剩下的票以特价卖给你，我的那一张是$37，这个在网上也是有写的，不同的剧开票时间、地点和票价也不一样。</p>
<p>不过我还是不太想再回纽约了……至少在摄影技术得到进步之前是不去了&gt;_&lt; </p>
<p>到这里，美国行记系列就结束了。下一次发文，也不知道是什么时候了……</p>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/life/" term="life"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/culture/" term="culture"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/travel/" term="travel"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[美国行记（2）社会文化]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2014/tour-in-america-2/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2014/tour-in-america-2/</id>
    <published>2014-07-29T21:26:44.000Z</published>
    <updated>2014-10-01T07:24:46.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天来谈谈我对于美国社会文化的体验与感受。主要是基于我在San Diego的两个多月的生活经历，至少适用于加州地区。</p>
<h3>汽车王国</h3>
<p>在加州，没有汽车的我几乎寸步难行！！！</p>
<a id="more"></a>

<p><img src="http://ww2.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1ekvfczp5sej20ot0gnwl9.jpg" class=" aligncenter " alt= "regular destinations // 画质很差对吧……快来资助我一台Macbook Pro with Retina吧！" /></p>
<p>从这张图里就可以看出来。在San Diego，我住在<font color = red> UTC</font>地区，也就是图中的B。这是一片居民住宅区，附近遍布着许多美丽的小区，也是在San Diego的学生酷爱居住的地区。A是<font color = red> TSRI</font>，也就是我工作的地方，图中这条路线的长度为2.7英里（miles，1英里大约是1.6千米，请自行换算），开车需要8~10分钟，早高峰期间的车流量稍高，但不至于堵车。我也偶尔坐公交（101路）往返于TSRI和家，总时间大约需要40分钟（假如能掐好公交车的到站时间），单程$1.75。坐公交的好处是：1）你想什么时候上下班就什么什么时候上下班；2）平均每班公交车上可以看到1~2个野生美国帅哥。劣处是：1）白天半小时一班，晚上六七点过后一小时只有一班车；2）近家端的车站离家的距离为步行15分钟；3）可能会遇到美国的流氓……至于走路……大概要50分钟，而且你必须不怕被晒干晒黑╮(╯▽╰)╭ </p>
<p>C是<font color = red> Ralphs</font>，是离B最近的美国超市（之一），24小时营业，我每周去那里（和它隔壁的Trader Joe&#39;s）买肉蛋奶和蔬菜水果。从B到C是1.5英里，走路大约半小时，我一开始也做过走路去那里，买了菜再拎回家的蠢事……结果就是累成狗（除非每次只买三天的量，且不买很重的饮料）[doge]。后来发现有公交车可以往返，于是改坐公交，不过SD的公交系统[doge]。</p>
<p>（<font color = purple> doge = </font> <img src="http://upload.news.cecb2b.com/2013/1226/1388046370711.png" class=" aligncenter " alt= "" width = 300 />）</p>
<p>D是<font color = red> Ranch 99</font>，是San Diego的唯一一个中国超市，在里面可以买到各种鱼、中式调料、甜酒酿等中国人爱吃的（几乎所有的）食品。从B到D的最短距离是6.1英里，没有直达公交，走路大约需要两个小时……</p>
<p>于是你也可以理解，为什么我们要蹭师兄的车上下班和去超市买菜。八月的下半月，实验室的善良的Blessing每天带我回家，我的生活幸福感顿时暴增：）））</p>
<p>总之，没有汽车的话，在San Diego会过得非常麻烦，每天花在路上的时间实在是太长，不能自由地规划作息与出行时间，而且几乎无法探索、体验San Diego的周边（比如海滨，赌场，薯片岩（怨念！！！超想去却没去成），海洋公园等等）。加州的大多数地方（San Francisco，即旧金山，除外）都是地广型的，住、吃、工作和玩的地方之间很可能互相都隔得比较远。按照我室友的话来说就是“吃个饭还要开车十几分钟，到一个停车场一样的地方”，而不像北京这样到处都是饭馆。她不太喜欢这种“不能随时随地逛街吃饭”的生活，我却非常喜欢，因为（在有车的前提下）很自由，没有大城市的堵车、空气污染、治安不好等问题，而且我无比热爱<font color = purple> #开车到某个地方，然后下车hiking# </font>这样的周末休闲活动。PS: San Diego的油价大约是每加仑$3.9，换算过来大约每升6.5元。</p>
<p>与放一张喜欢的CD，开车一小时到国家公园相比，你真的更喜欢坐一小时地铁吗？？？好吧……</p>
<p>当然啦，如果你喜欢骑山地车/骑摩托车，也挺酷哒~</p>
<h3>健身</h3>
<p>这个感受超级强烈！我在美国看到的年轻女性一般都是健身过的。当然，这跟年龄与职业有关，学生大概更在意身材管理。我当时住的小区里有（大于等于）两个健身房，里面有各种跑步机和各种其他器械，开放时间是早七点到晚十一点，另外还有两个游泳池。除了一般男女之外，我还看到过带着放在篮子（？？）的婴儿去泡健身房的夫妇。。。西语裔的妹子普遍都身材好极了，除了基因好之外，也是跟坚持健身有关的。一般来说，美国人对泡gym的热爱大概跟清华学生泡自习室的热爱差不多？流行文化嘛。</p>
<p>甩几个教学视频链接：</p>
<p><a href="http://v.ku6.com/show/iUMN8DqV3WpNDNqAmNR4FA...html">Ab ripper X 腹肌撕裂者</a>（男女皆可）</p>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=eEulTWBaAxA">XHIT Daily - The best butt workout</a>（这个仅供墙外的同学使用，仅供女孩使用……）</p>
<p><a href="https://itunes.apple.com/cn/app/nike-training-club/id418523322?mt=8">Nike Training Club</a>（&quot;女子健身社区训练应用程序&quot;）</p>
<p><a href="https://itunes.apple.com/cn/app/nike+-running/id387771637?mt=8">Nike+ Running</a>（&quot;欢迎来到全球最棒的跑步社区。&quot;）</p>
<h3>多元化</h3>
<p>San Diego与墨西哥接界，所以墨西哥人非常多，听说TSRI里有一些安保人员是墨西哥人，每天穿过美墨国界上下班。华人也超级多，以学生为主。黑人非常少。不同的人聚居的地方会不太一样，比如华人一般都在UTC一带，富有的白人会住在海边，有些在洛杉矶工作的富人也会在La Jolla的海边买一栋别墅，周末过来住（因为San Diego美而且空气干净嘛）。而不同城市的人种区别就更大了，这个在下一篇里会说到。</p>
<p>我有一次从San Diego较南边的地方走路回家，走了大约一个小时，一路上看到了较为典型的美国中产阶级的日常生活：有踩滑板的酷酷的美国小孩，周六棒球队训练的中学生（详情参考Dazed and Confused中的场景），穿着背心运动短裤jog的美国中年女人，名叫Marie Curie Elementary的小学，散落在路边的中产阶级的漂亮的或不漂亮的小别墅，皮卡，敞篷跑车，还有大约是加州特色的贯穿城市的大峡谷。路上几乎没有行人，车也不多，路边的住宅都是独立的、分散的一小栋一小栋，真正的有一点“地广人稀”的感觉。这样的旅行的好处在于，能够较为真实地观察到美国人的生活（虽然不深入）。我所居住的La Jolla并不能代表典型的加州，因为在La Jolla居住的一般是外地来的大学生（这些房子就是公寓式的，密集地构成小区，层数一般大于3，配有地下停车场，且附近有较多的购物中心），或者是住在海边别墅里的超级有钱人。</p>
<p><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1ekvmghu9x4j20nv0gkwl8.jpg" class=" aligncenter " alt= "短途步行。从卫星图里也可以看出，南北的风格不太一样，南边是独立的一栋栋小平房，而西部就接近于未开发的荒漠了" /></p>
<p><img src="http://ww4.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1ekvnord0rpj21kw1kwqqn.jpg" class=" aligncenter " alt= "一个典型的La Jolla一片的小区" width="400" /></p>
<p><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1ekvnp7hengj21kw2etb29.jpg" class=" aligncenter " alt= "我当时住的小区" width="400" /></p>
<p>顺手推荐一个电影：<a href="http://movie.douban.com/subject/2209575/">Boyhood (2014)</a>，讲的是“德州少年成长记”，里面有我对于美国生活喜欢/向往的各个方面：）</p>
<p>还有一部电影叫<a href="http://movie.douban.com/subject/1294720/">Dazed and Confused (1993)</a>，跟Boyhood是同一个导演（Richard Linklater），讲的是80年代的美国中学生的摇滚的一天。</p>
<p>我在San Diego没有感受到不同种族的人之间的不和谐。不过我也听说了这样一件事情：加州参议员提出<a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/SCA5">第五号加州宪法修正案(SCA5)</a>，要求加州的公立大学在录取时考虑种族、性别和国籍等因素。</p>
<blockquote><p>SCA5由西语裔背景的加州参议员Ed Hernandez提出。理由是加州大学中“少数族裔”比例太少，需要宪法允许公立大学录取时候考虑种族背景，平均受教育的权力。若此案通过，在加州所有大学中，亚裔的录取率将会骤减，与此同时西语裔的录取率则会增加。</p>
<footer><strong>Wikipedia</strong><cite><a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/SCA5">Sca5</a></cite></footer></blockquote>


<p>2014年1月30日，SCA5在加州参议院投票通过，在抗议之下，目前SCA5被撤回，暂时没有进一步行动。</p>
<h3>其他</h3>
<p>我在知乎上看到一个帖子，说“<a href="http://www.zhihu.com/question/21176194/answer/23579160">回国后，有哪些改不掉的习惯</a>”。在美国待上半个月就可以对这个帖子的好几点产生强烈的认同感！比如：“从浦东下飞机开始喉咙疼”，“习惯性抬头看天，结果啥也没有……尽是灰”，“出门不带卫生纸”，“习惯性地在大街上瞄帅哥……然后不得不低头防瞎眼……” etc</p>
<p>下一篇打算写一写我在美国去过的其他城市。</p>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/life/" term="life"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/culture/" term="culture"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/travel/" term="travel"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[美国行记（1）海滨，与学生物]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2014/tour-in-america-1/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2014/tour-in-america-1/</id>
    <published>2014-07-20T21:46:21.000Z</published>
    <updated>2014-10-01T01:50:52.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年暑假我在美国的<a href="http://www.scripps.edu">The Scripps Research Institute (TSRI) </a>实习，打算写一个游记的系列，记录一下我在美国的见闻与感受。本篇将主要介绍TSRI所在的城市<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/San_Diego">San Diego</a> (圣迭戈，位于加州南部) 。</p>
<a id="more"></a>

<h3>海滨风光</h3>
<p>在PM2.5经常爆表的北京生活了三年之后，到San Diego的第一天起，我就被不停地被惊喜到：蓝天白云，气温在22摄氏度左右，又是沿海，天气、街景和海景都不能更令人愉悦！(我会尽量通过图片来让你也体会到这一点^_^ ) 不过据说加州是沙漠性气候，白天日照非常强烈，晒一天就能让人变<font color = black>黑</font>好几度。。。</p>
<font color = purple>La Jolla Cove</font>

<p><img src="http://ww2.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1eioxm8c4xlj20m80euwho.jpg" class=" aligncenter " alt= "sea" width="800" /></p>
<p>San Diego最著名的旅游景点（source：<a href="http://www.zhihu.com/question/22022590/answer/21997374">知乎问答</a>）大概有这么几个：La Jolla Cove, Sea World, San Diego Zoo, USS Midway Museum (中途岛号航空母舰) 。后面三个我都还没有去过，先介绍一下La Jolla Cove。这是一个超级美的海滩，以野生海狮、海豹、海鸟闻名。海狮不怕人（not sure……应该是海狮吧），成堆地睡在岩石上日光浴，完全无视游客的存在。海鸟有好多种，个子都很大，翱翔起来超酷，听说还挺凶的，会抢小孩的零食……我去的那一天游客超多，平时海豹睡觉的海滩上都是穿泳衣的人，海豹大概更羞涩，被吓到了，在大海上远远地露出头朝这边看，不敢上岸，所以我没能观察到。</p>
<blockquote><p>1）海狮体型比海豹大；2）海狮的耳朵外露，身上披的是皮。而海豹则有内耳，身体带毛；3）海狮的鳍状后肢比较长而且可以活动，帮助它在陆上“行走”，也可以更好地适应陆地上的生活。海豹则后肢退化，在陆地上靠肚皮滑行，所以在水里活动比较多，4）海狮比较吵闹，也比较喜欢群居。海豹则安静，低声咕哝。</p>
<footer><strong>简简单单</strong><cite><a href="http://jjyfkun.blogspot.com/2013/02/la-jolla.html">La Jolla海滩看海豹</a></cite></footer></blockquote>


<p><img src="http://ww2.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1eioxtq7gzpj20m80eun0g.jpg" class=" aligncenter " alt= "海鸟（海鸥吧，超酷！）" title="" width="800" /></p>
<p><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1eioxvn40x8j20m80eutb9.jpg" class=" aligncenter " alt= "这只超像鸭子！超可爱，俯视它的领地与臣民的既视感^_^" title="" width="800" /></p>
<p><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1eioxwo1q3vj20m80eujtw.jpg" class=" aligncenter " alt= "sea lion，超级爱睡zzZ" title="sea lion" width="800" /></p>
<p><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1eiqrbqpmbkj21kw11xtsx.jpg" class=" aligncenter " alt= "潜海归来 超级羡慕！" title="" width="800" /></p>
<p><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1eiqr4q8c9fj21kw16o7qz.jpg" class=" aligncenter " alt= "Sunset" title="" width="500"/></p>
<p>回到了手机的渣画质，但是这张真的很浪漫。。。</p>
<p>（感谢渣浪微博图床提供技术支持。）（For more photos, click <a href="https://www.flickr.com/photos/98823097@N04/with/14502150068/">here</a>.）</p>
<font color = purple>La Jolla</font>

<p>这是一个小镇，富人的聚居地。维基百科说，拉霍亚在2008年和2009年的房价在全美国最高，平均价格为184.2万美元和212.5万美元。我在那里逛了一个傍晚，留下的印象是：安静、美丽、昂贵、浪漫。</p>
<p><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1eiqrgtgm2jj21kw1kwh91.jpg" class=" aligncenter " alt= "Plaza" title="" width="500" /></p>
<p><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1eiqri0wz2dj21kw1kw7wh.jpg" class=" aligncenter " alt= "Mary, Star of the Sea. Catholic Church" title="" width="500" /></p>
<p><img src="http://ww4.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1eiqrjomh8lj21kw1kw1kx.jpg" class=" aligncenter " alt= "She. " title="" width="500" /></p>
<p>这个镇上有很多细节都很有趣。这里的房子都很漂亮，上面这张图是一个文艺的垃圾桶，每个路口都有挂花篮，就连路边的椅子都很有设计感。夜里听到有人在唱宗教相关的歌。。</p>
<p>BTW，La Jolla不念“拉·乔拉”，念“拉·霍亚”，大约是西班牙语的音译（大约是受隔壁墨西哥的历史影响，意为the jewel，珠宝）。Qoute一段：</p>
<blockquote><p>加利福尼亞州本來是墨西哥的領土，屬於西班牙殖民地，1850年左右纔併入美國，因此許多地名都有西班牙語的烙印。尤其是各種San、Santa開頭的地名，都是當年西班牙傳教士的名字，其中San是陽性，是男傳教士的名字（San Francisco, San Jose, San Mateo），Santa是陰性，是女傳教士的名字（Santa Clara, Santa Monica, Santa Barbara）。</p>
<footer><strong>ByVoid</strong><cite><a href="https://www.byvoid.com/blog/usa-tour-bay-area">美国之行（一）湾区</a></cite></footer></blockquote>


<p>这个小镇叫La Jolla，我住的小区在UTC（在UCSD边上，有一个很大的购物中心），Scripps所在的一片叫Torrey Pine。这三个地方是我目前比较熟悉的。</p>
<font color = purple>Amtrak coastal train</font>

<p>7月初，我坐火车去了一次Los Angeles。火车在美国不是主流的长途交通方式，一般都会选择飞机（自驾，或者巴士）。这班火车是<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Amtrak">Amtrak</a>（国家铁路客运公司，由美国America和铁轨track组成的词）的，叫做Pacific Surfliner（太平洋冲浪者号）。它往返于加州南部的San Diego和San Luis Obispo之间，双层，很适合观赏太平洋海景，沿线一直有Wi-Fi（当然也有充电插座，否则玩了一路渣iPhone就跪了←_←），路过不同风情的美丽的小镇，美丽的海滩等，“欢迎您携冲浪板登车”，而且不会坐满人，宽敞舒适。</p>
<p>超级后悔没有带相机。</p>
<p><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1eiqr2ll6v5j20k00k0jwi.jpg" class=" aligncenter " alt= "Seaview" title="Amtrak" width="500"/></p>
<p>看到海滩的时候，真的会很想拿冲浪板下车去冲浪！</p>
<p><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1eiqqsnefsnj21kw1kw1ky.jpg" class=" aligncenter " alt= "Coastal view" title="Amtrak" width="500"/></p>
<p>通过纵跨加州南北的<font color = purple>高速公路SR1 (California State Route 1, 加利福尼亚州1号公路)</font>，可以从San Diego到北边的San Franscico，这条公路被称为是“海景公路”，沿路风光据说令人绝倒。希望我以后可以沿1号公路开车，做一次公路旅行~ :)</p>
<p>哦这篇文章好像已经超长了，页面有点变形了。。下面大概不会有图了。</p>
<h3>生物科技</h3>
<p>San Diego是一个生物谷，坐落有数个研究所和药物/生物技术公司，<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_companies_headquartered_in_San_Diego">wikipedia</a>上有一个列表，包括Scripps研究所，Salk研究所，Sanford-Burnham医学研究院，Novartis基因组学研究所，Illumina公司，Pfizer的研发部门等等。</p>
<font color = purple>Illumina</font>

<p>Illumina是一个生物技术公司，我在清华的分子生物学课上了解了它的新一代DNA测序技术（NGS）（其实是第二代技术吧……已经有第三代了）。今年，Illumina被MIT Technology Review评为<a href="http://www.technologyreview.com/featuredstory/524531/why-illumina-is-no-1/">“50个最聪明（创新）的公司”之首</a>，它是当前的基因组测序市场的主导者（Tesla和Google分占最创新公司的第二、三名）。</p>
<p>San Diego还有许多这样的生物技术与药物公司，它可以被认为是生物技术界的“硅谷”。但是，其中许多公司已经开始亏损（来源于我的抽样Google搜索），生物技术行业似乎也没有像信息技术行业一般发展起来，养活无数学成毕业的X农。</p>
<font color = purple>The Scripps Research Institute</font>

<p>非化学学生可能不知道Scripps研究所，但它的研究生院在今年的US News排名上占化学第七、生物学第九，其中生物化学专业排名第二，有机化学专业排名第六。我在上个学期修一门文化素质课，课上简单调研了一下Scripps的历史：它最初附属于一个医院（Scripps Memorial Hospital），专门研究糖尿病等代谢类疾病；从医院分离开后，逐渐建立了免疫学等其它分支的部门；1987年，<font color = purple>Richard Lerner</font>上任研究所的主任（director），花重金邀请多个顶级科学家来到Scripps建实验室、工作，新租了很大的地方，来建新的楼（仅一个Human Resources竟然就单独占一栋楼，后来还在Florida有了一个分校）：</p>
<p>“Under Lerner’s leadership, the research operations will triple in size and eminent scientists—including <font color = purple>K.C. Nicolaou (1989), K. Barry Sharpless (1990), and Gerald Edelman (1992)</font>, to name only a few—will join the research institute&#39;s faculty.”</p>
<font color = purple>//我听这儿的人吐了一个槽，说Scripps就像是皇马，最厉害的球员都是买来的，自己没有什么底蕴……</font>

<p>1996年Scripps有了一个化学生物学研究所，当年还是化学生物学刚刚开始变热的时候，Scripps有最厉害的科学家在，把它的化学生物学发展到了全美顶级的水平。我的能力不够，就不解释什么是化学生物学了，欢迎拍砖……实际上整个Scripps在这十几年也是非常辉煌。我听人说，当时的情况好到：Scripps毕业的人都不用担心找工作，因为招牌太好，自会有各个药物公司的人上门来招学生。我听这儿的人吐槽说，Scripps的大牛标准不是诺贝尔奖得住，就是拥有自己的公司。这儿有一个科学家研究用小分子来稳定蛋白质的结构，做成了一种遗传性疾病（transthyretin amyloid diseases）的药物（First-in-class，也是孤儿药），他共建立的公司卖给了大药物公司后，捐了三亿美元给Scripps。</p>
<p>（当然有“当时”就会有“但是”。。依然是听说的）现在的Scripps就业情况变成了困难重重。事实上，现在Scripps研究所也是面临资金上的困难，刚刚拒绝了隔壁某校的收购……资金困难来源于美国国立卫生研究院对于多个领域科研经费的削减，而Scripps是“美国最大的<em>私立非营利性</em>生物医学研究机构”，它的资金主要就是源于国家的科研经费。</p>
<p>上面提到生物技术行业的困境，化学研究也面临着越来越困难的处境。有机化学几乎不再出现新的人名反应，而研究越来越精细复杂（比如C-H键活化...我从上大学开始就对这个方向很困惑……），但又不能影响、甚至引领其他学科，它的领地只能被越夹越小。</p>
<h3>太长啦-_-%</h3>
<p>Finally, and happily, <em>the end</em> !!</p>
<p>下一篇打算写一下美国的人文地理，敬请期待~ （万一好几个星期都没更新，那一定不是我忘记了……）</p>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/life/" term="life"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/culture/" term="culture"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/travel/" term="travel"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Aliskiren的开发前后]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2014/inspiration-of-aliskiren/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2014/inspiration-of-aliskiren/</id>
    <published>2014-03-28T08:56:42.000Z</published>
    <updated>2014-04-06T01:23:05.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<font color = green>This passage is adapted from my course presentation for <strong><em>Medicinal Chemistry</em></strong>.</font>

<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Aliskiren">Aliskiren</a>是2007年由瑞士的制药公司诺华公司 (Novartis) 上市的高血压治疗药物，在美国的商品名为Tekturna，在欧洲的商品名为Rasilez。这个药物的特别之处在于，它针对的是一个新的靶点，这个靶点被认为是未来高血压药物研发的一个有希望的靶点。</p>
<a id="more"></a>

<h3>Background</h3>
<p>高血压是心血管疾病的第一大<a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/14656957">诱发因子</a>；全球大约有六分之一的人口面临高血压的威胁，而根据2008年的<a href="http://informahealthcare.com/doi/abs/10.1517/13543776.18.6.581">报道</a>，只有不到百分之三十的人通过治疗实现了对血压的有效控制。因此，高血压治疗物的开发需求是十分巨大的。</p>
<p>在Aliskiren之前，一个重要的药物靶点就是<font color = #A09><a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%82%BE%E7%B4%A0-%E8%A1%80%E7%AE%A1%E7%B4%A7%E5%BC%A0%E7%B4%A0%E7%B3%BB%E7%BB%9F">肾素-血管紧张素系统</a></font> (renin-angiotensin system, also known as  renin-angiotensin-aldosterone system, RAS, RAAS) 。这是一个人体的血压调节体系。在这个系统中，血管紧张肽原经过肾素 (renin) 和血管紧张素转化酶 (ACE) 催化的两步剪切，形成血管紧张素II (Ang II) 。血管紧张素II与其受体 (AT) 的结合会造成血压升高的生理反应。RAS的过度激活是产生高血压的原因之一，因此，有许多药物都是靶向这个系统，其中有两大类药物十分成功：ACE抑制剂 (ACEI) 和血管紧张素II受体拮抗剂 (ARB) 。2006年内，这两类药物的全球<a href="http://www.nature.com/nrd/journal/v6/n10/abs/nrd2421.html">销售额</a>分别达到了100亿美元和167亿美元。但是这两类药物也存在它们的局限。肾素被认为是RAS中的最佳靶标，人们一直希望开发出肾素的抑制剂 (renin inhibitor) ，期望它的血压控制效果会更好，且副作用更小，因为肾素催化的是RAS中的第一步也是限速步的反应，且肾素对其底物的选择性非常高。</p>
<p><img src="http://ww2.sinaimg.cn/large/73eb80aejw1eev9zoj0a2j213o0oywhc.jpg" class=" aligncenter " alt= "肾素-血管紧张素系统, adapted from Jensen, C. et al. Nature Reviews Drug Discovery 7, 399-410." title="RAS" width="600" /></p>
<h3>Drug design</h3>
<p>肾素抑制剂分子的设计主要是基于过渡态模拟的思想，即模拟肾素催化反应的底物的过渡态构象，设计与底物过渡态构象相似的分子，使之与肾素的结合比天然底物与肾素的结合更紧密，从而抑制肾素的酶活性 (也即：竞争性抑制) 。由于肾素的底物分子是多肽，因此人们最初设计的抑制分子也是<font color = #A09>肽类化合物</font>。但由于肽类化合物的药代动力学差，口服利用度非常低，在体内很快会被降解、排出，因此无法成药。这几乎也是所有肽类化合物在开发成药时面临的问题。</p>
<p>解决这个问题的答案也是很清晰的：设计小分子抑制剂。其方法就是所谓的“<font color = #A09>基于结构的药物设计</font>” (structure-based drug design, also known as rational drug design, 理性药物设计) 。肽类抑制剂的设计源于对肾素底物分子的二维序列模拟，而为了摆脱分子的多肽骨架，需要在三维空间中模拟肾素底物分子的结构 (即构象) 。在当时得到的一个肽类抑制剂CGP38560的基础上，通过与肾素相互作用的三维构象模拟及进一步的结构优化，最终得到了Aliskiren分子。</p>
<p><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/73eb80aejw1eevdtxxzukj215o0um0xs.jpg" class=" aligncenter " alt= "Aliskiren的获得: CGP38560与Aliskiren的分子在骨架上有一定相似，而它们在空间结构上的相似性亦非常显著 (见右上图) 。" title="design principle" width="500" /></p>
<p>Aliskiren的设计思路可以由下图说明。左图是肽类抑制剂CGP38560与肾素结合的示意图，其相互作用主要由六个氢键 (橙色) 和四个疏水相互作用 (P1~P4) 组成。化学家计算后认为，P2和P4两个疏水相互作用对结合常数的贡献不大，故在Aliskiren的设计中舍弃这两个位点，将P1与P3两个位点用共价键直接相连，而尽量保留氢键作用位点。于是得到了右图的一些结构片段。通过设计不同的片段连接方式并进行结构与能量上的筛选，以及后续的结构优化，最终得到了Aliskiren分子。</p>
<p><img src="http://ww2.sinaimg.cn/large/73eb80aejw1eeveb7c0bnj21kw0qfq7t.jpg" class=" aligncenter " alt= "Aliskiren的分子设计" title="design" width="700" /></p>
<p>Aliskiren是第一个获得批准上市的肾素抑制剂，即所谓的“first-in-class”。它在体外的一半抑制浓度为0.6 nM，每天口服一次即可，上市后获得了很大成功。诺华公司希望扩大其市场范围，因而随后推出了一个全球的试验，称“<font color = #A09>ALTITUDE trial</font>”，希望证明Aliskiren与其它药物的组合作用下，可以降低II型糖尿病患者患心血管疾病和肾功能损伤的风险。然而，这个试验的结果几乎是与初衷背道而驰。有结果指出，将Aliskiren加入到II型糖尿病患者的正常药物中，不仅没有期望的好处，反而有可能是有害的。一年后，诺华公司主动中止了该试验。FDA随后也发表相应的禁忌声明，不建议糖尿病患者将Aliskiren及相关药物与ACEI或ARB等药物共同服用。Aliskiren这个药物在现在也不及刚上市时的成功了。</p>
<h3>Conclusions</h3>
<p>Aliskiren这个分子的开发过程是一个很典型的基于结构的理性药物设计过程。针对一个药物靶点，设计出选择性的抑制剂，可以被认为是“simple mechanism, great chemistry”。然而后续的ALTITUDE trial则又说明了生物体的复杂性：我们其实还没有办法预测出一个药物分子进入人体后，到底会造成怎样的生理效果。</p>
<p>一个药物分子的成功远远不是药物化学的成功那么简单。</p>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/pharmaceutics/" term="Pharmaceutics"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/chemistry/" term="Chemistry"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/tsinghua/" term="Tsinghua"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[STORM简介]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2014/storm/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2014/storm/</id>
    <published>2014-01-20T17:28:11.000Z</published>
    <updated>2014-02-23T14:15:23.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><font color = green>Courtesy</font>: This passage is adapted from a course presentation accomplished by <font color = #A09>Linfeng Zou</font> and <font color = #A09>Jingyuan Cheng</font> (me).</p>
<p>2013年暑假，我有幸见到了著名的华裔女科学家<a href="http://zhuang.harvard.edu/">庄小威</a>，如传说中的一样聪明。庄小威31岁获得美国麦克阿瑟基金会“天才奖”，34岁成为哈佛大学化学与化学生物学系、物理系的双聘正教授，40岁成为美国科学院院士，今年也只有42岁。她发明的STORM荧光成像技术已经转让给尼康公司，基于该技术的荧光显微镜已经上市。本文将对STORM的原理及发展做一个简单介绍。
<a id="more"></a></p>
<p>生物学研究包括技术、问题和体系三部分。STORM是庄小威发明的一种超分辨荧光成像技术，是<font color = #A09>St</font>ochastic <font color = #A09>O</font>ptical <font color = #A09>R</font>econstruction <font color = #A09>M</font>icroscopy（随机光学重构显微镜）的缩写。</p>
<p>首先，什么是<font color = #A09>超分辨成像</font>？<br>超分辨成像是指突破远场衍射分辨极限的成像技术。远场光学是传统光学理论研究的对象，而远场衍射分辨极限是由德国科学家Abbe在1873年提出的，Abbe认为，由于衍射的限制，一个理想物点经过光学系统成像后，不可能得到理想像点，而是得到一个弥散斑，两个弥散斑靠近后难以区分，因此系统的分辨率被限制。这个分辨率大约为200nm，受可见光的波长及显微镜的数值孔径影响。也就是说，远场显微镜只能分辨出相互间的距离大于这个分辨率的物点。<br>但是，对于生物学研究而言，这个分辨率是远远不够用的。电子显微镜可以达到更高的分辨率，但是它有不能观察活细胞、只能得到黑白图像等缺点，不能完全取代光学显微镜。目前主要有两种方法来实现超分辨的光学成像：近场成像和单分子成像。STORM是单分子成像方法中的一种。</p>
<p>2003年，Science上发表一篇文章[1]，说他们用单分子荧光成像在1.5nm的2D分辨率（以及0.5s的时间分辨率）上观察Myosin V（一种分子马达）在actin上的运动，并提出他们的观察结果支持了Hand-over-hand的运动模型。这突破了远场衍射分辨极限，是借助单分子成像的方法实现的：当视野中只有一个发光点的时候，就不存在两个弥散斑相互重叠的问题。而这个发光点的位置的精确确定是可以通过收集足够多的光子（~1000）实现的：增加测量次数（也就是收集光子数），可以降低衍射、检测器和背景噪音等因素带来的不确定性，减小“弥散斑”的直径。当然，这里就体现了单分子成像通过牺牲时间分辨率（收集多个光子需要时间）来获得空间分辨率的特点。被牺牲掉的时间分辨率在STORM中也没有被挽回。</p>
<p>这篇文章实现了一个目的：<font color = #A09>单个光点的精确定位</font>。而光学成像还需要实现第二个目的：<font color = #A09>多个光点的精确定位</font>，其挑战在于：如何区分多个光点的位置。STORM是实现第二个目的的方法之一，在2006年由庄小威提出[2]。它借助的思想很简单：把多个光点问题转化为已经被解决的单个光点问题。由下面一张图就可以说明原理：当多个光点同时发光的时候，由于光点重叠，无法看清；借助一束弱光，将多个光点中的<font color = #A09>一个</font>激活为荧光态，记录光点位置，注意此时就回到了单个光点的精确定位问题。再借助另一束光，使光点失活为暗态，反复多次（~1000），便可实现多个光点的逐个精确定位。由于被激活的光点是随机的，所以这个技术叫stochastic。</p>
<p><img src="https://31.media.tumblr.com/32576db5b0e3b37420cf2035300f8eaa/tumblr_mzpi4cH7Bf1t33g1oo1_500.gif" alt="Principle of STORM"></p>
<p><img src="http://image.sciencenet.cn/album/201206/14/091237pzj50j52xqk85fjf.png" alt="Principle of STORM, another illustration"></p>
<p>这里还有一个问题，就是如何实现荧光态和暗态的转变。庄小威在2006年用的是Cy3-Cy5对，这一对染料分子就是一个荧光探针，Cy3是activator，Cy5是reporter。这个探针有一个非常好的特点：在657nm红色激光照射下，Cy3-Cy5探针进入暗态；在532nm绿色激光照射下，Cy3-Cy5探针进入荧光态。这就够成了一次循环。并且，对于每个荧光探针，这样的转变可以反复进行上千次。这种性质（<font color = #A09>photoswitching behavior</font>）使得这样的探针满足超分辨荧光成像方法的需求，至少是单分子荧光成像方法的需求，也是STORM成功的关键所在。目前对于Cyanine Dyes的“暗态”的分子本质，以及荧光态与暗态的转变机制，有研究认为，暗态是Cyanine dye的一个硫酯加成产物[3]。</p>
<p><img src="http://ww2.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1ecrh1t9lblj20np0apwfx.jpg" alt="Photoswitching behavior"></p>
<p>2006年STORM发表以后，就获得了很高的关注度。2007年和2008年，庄小威组又发了两篇Science，分别报道了多色和3D的STORM成像[4,5]。</p>
<p>多色STORM的原理非常简单：使用不同的荧光基团，它们具有不同的激发和去活波长。几种新的cyanide dye被研究，包括Alexa 647, Cy5.5和Cy7，加上Cy3和Cy5，它们两两组合，一个作为activator，另一个作为reporter，可以构成多种类似于Cy3-Cy5的荧光探针。这些新的探针具有很好的photoswitching behavior，且在荧光态与暗态的转变中，它们所使用的激光具有不同的波长，包括activation与deactivation波长。由此，便可以得到彩色的STORM图像。</p>
<p>之前提到，最早的超分辨荧光成像是二维的。在2D-STORM的技术基础上，3D-STORM的实现从原理上讲非常简单：在显微系统的光路中加入一个透镜（weak cylindrical lens），利用这个透镜造成的散光效果(<font color = #A09>astigmatism</font>)。直观上而言，这个透镜的效果是：当物点在预设的焦平面（定义为z=0）之外时，所观察到的像点在x、y方向上有不同程度的形变（即拉长，想象一下你裸眼看到的光点的形状），且用x、y方向的宽度来衡量像点时，两个宽度与z轴位置的函数可以分别用高斯方程来拟合。因此，可以在二维平面的图像上重构出三维的信息。2008年报道，3D-STORM侧向分辨率（lateral）达到20-30nm，轴向分辨率（axial）达到50-60nm。</p>
<p><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/73eb80aegw1ecriruu75bj20n40acjso.jpg" alt="Principle of 3D-STORM: A weak cylindrical lens was introduced into the imaging path to create two slightly different focal planes for the x and y directions.
"></p>
<p>2012年，庄小威组发表了新的工作，通过使用两个物镜，把STORM的分辨率提升到侧向&lt;10nm，轴向&lt;20nm[6]。具体原理不在此做介绍。</p>
<p>我关注STORM，并不是仅出于对该技术本身的兴趣。在超分辨光学成像领域，还有许多达到了同一分辨率水平的其他方法。但是，STORM这个技术本身非常聪明，它背后的科学思想简单明了，十分符合一个好的科学工作给人的印象。作为（大约是最）著名的华裔女科学家，庄小威的履历、性格和科学兴趣，大概会给作为学生的我们以一些启发。</p>
<h3>Reference</h3>
<ol>
<li><p>Yildiz A, Forkey J N, McKinney S A, et al. Myosin V walks hand-over-hand: single fluorophore imaging with 1.5-nm localization[J]. Science, 2003, 300(5628): 2061-2065.</p>
</li>
<li><p>Rust M J, Bates M, Zhuang X. Stochastic optical reconstruction microscopy (STORM) provides sub-diffraction-limit image resolution[J]. Nature methods, 2006, 3(10): 793.</p>
</li>
<li><p>Dempsey G T, Bates M, Kowtoniuk W E, et al. Photoswitching mechanism of cyanine dyes[J]. Journal of the American Chemical Society, 2009, 131(51): 18192-18193.</p>
</li>
<li><p>Bates M, Huang B, Dempsey G T, et al. Multicolor super-resolution imaging with photo-switchable fluorescent probes[J]. Science, 2007, 317(5845): 1749-1753.</p>
</li>
<li><p>Huang B, Wang W, Bates M, et al. Three-dimensional super-resolution imaging by stochastic optical reconstruction microscopy[J]. Science, 2008, 319(5864): 810-813.</p>
</li>
<li><p>Xu K, Babcock H P, Zhuang X. Dual-objective STORM reveals three-dimensional filament organization in the actin cytoskeleton[J]. Nature methods, 2012.</p>
</li>
</ol>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/biology/" term="Biology"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/course/" term="Course"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[男生节活动诞生记]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2013/boys-day/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2013/boys-day/</id>
    <published>2013-11-12T13:40:13.000Z</published>
    <updated>2016-07-03T18:28:08.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>11月12日是传统的清华男生节，女生会给同班的男生创造惊喜或感动，给他们过节日。（不要问我为什么在这一天。。）今年班长给我一个任务，让我组织男生节。我一想，觉得也蛮好玩的嘛，就应了，开始做。</p>
<ul>
<li><a href="http://page.renren.com/601070222/channel-albumshow-943111474" target="_blank">男生节·感谢有你</a>  </li>
<li><a href="http://page.renren.com/601070222/channel-albumshow-943386865" target="_blank">男生节·活动照片</a>  </li>
</ul>

<a id="more"></a>

<p><img src="/img/JK13.jpg" class=" pacmantheme " alt= "Geek 13 <font color=#339966>//林按：下一个可冲印的全家福不远了。。</font>" title="Class" /></p>
<h3>Brainstorm</h3>
<p>横幅自是不必多说。</p>
<p>基科班的五个姑娘先开始brainstorm，想了一些点子：我们前一天的半夜潜入男生宿舍，在他们宿舍门上挂PS过的XX海报（<font color=#339966>= =</font>），在地上用强力胶粘肥皂什么的。。我最初很想做的事情是，我们几个姑娘在园子里拍照，举着牌子写男生节祝语什么的（<font color=#339966>//后来发现基科09就是这么做的，他们班很有爱，有拍照技术，还有若干女神，效果超好。。</font>）；或者我们拍一段视频（<font color=#339966>//我承认我就是想玩单反想玩PS。。</font>）。前一个点子在第二天被默默否决了，恐怕我们几个人的下限比男生们还低。后一个也是否决了，因为太麻烦，我们都是DDL爱好者嘛。</p>
<p>不记得是第几次讨论的时候，我提议说做一个线上活动加一个线下活动吧，线上活动就是做一个元素周期表。当时也巧，只有YJ和LYY在，提议就被通过了。当天晚上就把班里18个男生的特点与18种元素的特性给想好、对应上了，分配了写稿子的任务，剩下要做的就是写完稿子+做图了。</p>
<h3>Work</h3>
<p>我们的确都很拖延，拖到死线逼近，其实就是男生节前夜了，要死要活地终于写出来了（<font color=#339966>//好吧我还没写完分配给自己的……</font>）。那天晚上又拉YJ和LYY一起，我们三个人做了三个模板，最后挑了YJ的作为统一模板，把内容填进去就可以。最后就成了上面这样。</p>
<p>还是有一些讲究的，估计男生们也没猜破。不同的背景色是根据主族金属、过渡金属、主族非金属和惰性气体分的。放射性的元素其符号是红色的。</p>
<p>读稿子的时候超级感动的。LYY的风格是认真、幽默、煽情兼长，她写的全是最长的。YJ很机智，“如果学分绩和知识那是一片浩瀚的电子海”印象超深.LJ还要负责构思横幅内容，所以只安排了两个人的稿子，据室友认为是感动中国风格的。CYC的文风比较多变，可以幽默也可以煽情。我的嘛，反正是没有LYY的好啦。</p>
<p>我最初设想的元素周期表的格式，也就是最后用的图片的模板，是比较有设计的意味的，比较好看、文艺的风格。但是准备时间实在是短，并且我们当中也没有特别有艺术细胞的人（其实应该交给CYC来设计的，各取所长嘛，可惜她要赶的DDL太多了），于是在想法的包装上给自己留下一个遗憾。后来想要补救一下，于是把电子版的元素周期表做成18个书签，重新设计了格式、字体、排版，我做了一个Photoshop的草稿，又跟打印店的人折腾了一个下午以后，做到了下面这样的效果。这个想法的实现实在是太仓促了，晚上九点快到的时候才帮店里的人做完拿到。</p>
<p><img src="/img/forboys.jpg" class=" aligncenter " alt= "Element Table <font color=#339966>//远按：哈哈这次每张书签都用了十八个Photoshop图层。。。[雾]</font>" title="Element Table" width="400" /></p>
<h3>Party</h3>
<p>线下活动嘛，就是见面聊天、吃喝玩乐了。选在男生节当天的晚上，买了很多零食，准备了一些游戏。另外还给每个男生都准备了礼物，是每人一个专属的书签，加一块香皂。。</p>
<p>最后的效果出乎意料地好。我没想到所有的人都能来参加。我们终于拍了所有人都在的合影。LJ主持，她的风格果然是赞~我们坐在一块防潮垫上，中间放几盏应急灯，每个人有若干个荧光棒（我手腕上戴了五个~），比较温馨的。先是“我想跟你说”，按顺序每个人说一些想说的话。期间有“说得不好的灭灯”什么的，就很好笑。平时大家不太熟的人也说了很多，“刚肃的罗甘”什么的……这个说的时间有点长了，没控制住（其实也不好意思去控制），然后因为冷，很应景地准备了追跑的游戏，是贴人。（<font color=#339966>//远按：其实我们今天体育课玩了超好玩的热身游戏，是分两队人，在一定区域内互击网球，输的掉拍，然后掉人，最后就输了。。</font>）最后一个活动是“谁是卧底”，因为准备了奖品，要分出第一和前三名优胜者。第一名发了Nature。。<font color=#339966>[大雾] </font>平民奖发完之后合影，大家把肥皂扔向摄影师，某赫大喊说“捡回来的是百合，我要我的冰片”。。。</p>
<h3>My Comments</h3>
<font color=#A09>结论1：组织活动是一件很苦逼的活。准备小组内的讨论就不容易，通知男生们也不容易，总有那么几个人不回短信，而且我心里总在发颤：大家会不会不喜欢。。<br>结论2：要学会熟练、高级地使用Photoshop。。<br>结论3：这是个positive的结论。集体的智慧是很强大的，组织者要充分信任自己的team，收集点子，各取所长。<br>结论4：这其实依然是一群很可爱的人。  </font>

<p>这个男生节我真是过得异常曲折。往年的男生节里，我的参与度都不及这次。第一年我们摆了个蜡烛心形，在7#楼下喊楼。第二年我们叠了很多个星星，写了每个人的性格特征，贴在桃李三层聚餐包间的墙上让他们猜。今年我常常处于“完了男生节要跪了。。”的状态。而且今年我的情绪也比较low。谢谢一起走过来的基科妹子们，你们很棒。谢谢班长大人，真·靠谱。</p>
<p>其实，对于前一天还在作反应到半夜的理科妹子大三狗来说，你还能期待什么呢。。。</p>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/tsinghua/" term="Tsinghua"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/campus/" term="Campus"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[提高生活幸福感的方法若干]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2013/ways-to-a-happy-life/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2013/ways-to-a-happy-life/</id>
    <published>2013-09-01T09:32:38.000Z</published>
    <updated>2014-07-22T18:41:57.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>若干天前，我看了知乎上的一篇文章：
<a href="http://www.zhihu.com/question/20840874">哪些东西买了之后，会让人因生活质量和幸福感提升而感觉相见恨晚？</a>感觉受到启发。这里只是写写我最近的一些感受，对于“提高生活幸福感”既不充分也不必要，且作一笑。</p>
<h3>Tech</h3>
<p>这个是给我的生活带来最多改变的因素。我是最近半年里才开始对科技（主要是计算机和生物领域）着迷的，开始体会到传说中的现代化的好处。</p>
<p>关于计算机，以前的我可能比较像这样（<font color=#A09>//至少在某些人眼里比较像←_←</font> ）：</p>
<a id="more"></a>

<p><img src="http://pic.yupoo.com/i404/CL0Kc5ta/BBzFV.jpg" alt="Watching someone use a computer@#￥%……&amp;（图片来自reddit）"></p>
<p>自从变成了小远2.0 beta以后，我就比较沉迷于玩电脑了。来举几个例子：  </p>
<h4>1. 简洁至上</h4>
<p>用鼠标点击“Google Search”按钮搜索这种事情当然不会做的。。就越简洁越好的原则而言，过去我似乎只有用tab键这一个算是好习惯（<font color=#A09>//不许poker face!</font> ）。后来开始用Chrome的Vimium插件，顿觉生活简单了很多。<br>最近我改用macbook，OS X相当简洁。最显著的大约是触控板，触控板+键盘可以让人基本脱离鼠标生存。Google浏览器中在审查元素里改变颜色数值，我早先的做法是在#后面输入数值（据说可以shift+up），比如999，现在发现可以用双指滑动连续改变，这样就很user-friendly了。另外一个显著的简洁的例子是一个叫MPlayerX的应用程序，让看视频的体验变得不能更赞。另外，windows上那些恼人的广告也销声匿迹了。  </p>
<h4>2. 辅助程序</h4>
<p>一些应用程序归属于productivity一类，它们能够帮助用户快速完成某个目的，给我的计算机体验极大加分。上文所说的<em>Vimium</em>就是一个例子。Chrome上面还有好多这一类插件，譬如翻墙用的<em>ZenMate</em>，<em>Copy as Markdown</em>（<font color=#A09>//这篇文章里的超链接大多是用它写的</font> ），<em>FVD Video Downloader</em>，在虾米音乐网页版上很实用的<em>声海盗</em>等。<br>除了Chrome插件以外，还有许多其他程序能辅助高工作效率。Alfred v2+<a href="http://www.alfredworkflow.com/">Workflow</a>提供计算机的快速访问通道，与系统自带的Spotlight类似但更好（蝙蝠侠里的管家名为Alfred）。再如使用virtualbox运行windows。它能够满足我快速使用IE浏览器还有运行TPO，同时保留触控板跟快捷键（Boot Camp支持的那个windows就不保留，而且每次使用都要重启电脑）。  </p>
<p><font color=#A09>//另外我还比较沉迷于破解应用程序是怎么回事……</font>  </p>
<h4>3. 个人网站</h4>
<p>对就是你正在看的这个网站。它是今年八月初诞生的，它给我的生活带来了一大乐趣（也即：所谓学习的乐趣）。折腾网站比折腾电脑还要好玩呢。</p>
<h3>Aim</h3>
<p>我过去的经历完美印证了这句话:没有目的的人生是无趣的人生...空闲的时候当然活得很轻松，并且轻松的生活是令人愉悦的，但是通常在空闲了一阵以后，我会体会到这样的感觉：drifting through life with little satisfaction and little completeness.这些日子通常会过得很快，但是过后不留下印象。<br>这个假期的后半部分里，我有了一些待完成的目标，对生活的掌控感又回来了。要活得清醒！</p>
<h3>SNS</h3>
<p>这是一个上大学以来我一直纠结的梗，一方面觉得它浪费时间，一方面又觉得完全脱离它就不快乐了。我现在的态度是，不带着迎合他人或者了解潮流的目的去使用SNS，而是为己所用的目的。比如，可以用来关注、了解两三个正能量的大牛学长学姐，可以用来跟闺蜜玩闹嬉笑，也可以用来某些八卦领域的学习（例如摄影，又如婚姻与爱情，并且这一类的值得阅读的文章大多出自同一些网络用户之手，或者大多会被所关注的几个友邻推荐，因此获得的途径还是很方便简单的）。  </p>
<p><font color=#A09>//最不可取的就是无所事事漫无目的地泡SNS了……</FONT></p>
<h3>Friends</h3>
<p>TOEFL ibt的一个经典作文题是：<br>Do you agree or disagree with the following statement?<br><strong>The best things in life do not cost money.</strong><br>Use specific reasons and examples to support your opinion.  </p>
<p>大多数人看到这个题目的第一反应就是友谊吧？（当然也可能是自然环境、自然资源这种比较理工科的答案=.=）朋友显而易见地可以极大提高生活幸福感。</p>
<p>特别感谢高中时期的闺蜜们，感谢你们即使不在一地了依然对我不离不弃。你们带给我的太多，你们对我很重要。</p>
<h4><font color=#A09>//BTW，推荐各位去收几个程序<del>猿</del>员做朋友吧。。绝对超值！</FONT></h4>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/life/" term="life"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/campus/" term="Campus"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的seminar导师（这个有趣的人）]]></title>
    <link href="http://scarltee.tk/2013/my-mentor-liu/"/>
    <id>http://scarltee.tk/2013/my-mentor-liu/</id>
    <published>2013-08-12T10:13:00.000Z</published>
    <updated>2013-08-31T13:35:15.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>清华化学系的化学生物学专业在某种分类下属于基础科学班，要求本科生在大三大四两年里修seminar课程。简单说就是选择一个感兴趣的导师，他可以是来自化学、生物、药学、化工、材料等任何相关专业，在他的实验室里完成课题，进行“科学研究训练”。</p>
<p>我的导师是化学系的刘磊老师，先给一些背景介绍。清华化学系的主页上也有一份个人简历，Google一下很好找，不过那个实在是太太简单了，关于研究领域几乎什么都没说。</p>
<blockquote><p>刘磊的专业领域为生物有机化学，重点研究蛋白质的化学合成。发现了多肽酰肼连接反应，并据此发展出蛋白质全合成与半合成的新技术；发明了不可逆硫氮酰基迁移树脂，并据此发展出多肽硫酯制备的新方法；此外在环状蛋白、膜蛋白、糖蛋白等的合成中发展出一些新技术。这些成果得到了专业同行们的认可，部分技术在企业（Bayer Schering Pharma）中得到了应用。此外，也研究一些生物活性小分子的催化合成，发展了一些新的有机反应。</p>
<footer><strong>科技导报</strong><cite><a href="http://blog.sciencenet.cn/blog-336909-503041.html">他们，或许是未来的领军人物（<font Color=#339966>//远按：请无视标题</font>)</a></cite></footer></blockquote>


<p>我不打算详细介绍刘老师的研究兴趣，我想说说为什么他是一个有趣的人。:D</p>
<a id="more"></a>

<p>刘老师的履历很是令人羡慕。他目前还在三十几岁，本科在中科大，PhD在哥伦比亚大学，师从Ronald Breslow（Breslow是那个著名的Woodward的学生，1996年担任过美国化学会主席，也是科学院院士），Postdoc在著名的Scripps研究所，合作导师是美国两院院士翁启慧教授（他是台湾人）。三年以后回国，直接在清华拿到了教授职位，当时刚好是三十岁（＃¥％^@……）。据说刘老师读本科的时候就发了n篇一作，似乎有一篇一作的JACS……</p>
<blockquote><p>刘磊在本科期间，即展现出卓越的科研能力，曾在计算机图形学、化学等方向发表多篇文章。</p>
<footer><strong>少年班</strong><cite><a href="http://202.38.64.2/links/department912/detail.php?siteid=912&tplset=schoolc1&pid=912&catalogid=913&postid=16650">祝贺9500刘磊校友出任清华大学化学系教授</a></cite></footer></blockquote>


<p>我表示特别不能理解计算机图形学是怎么出来的……不过科大的确对本科生的计算机编程教育抓得非常紧，是把编程的课放到必修课里的。实验室里的一个博士生师兄说他当年在科大读本科的时候，编程的课学了四门，除了数据结构外都是必修课。哦跑题了。然后据说刘老师在美国读PhD的时候就已经带着本科老板的实验室里的人发表文章了（<font color=#339966>//远按：这是远程教学么，每周通过网络视频开个组会什么的……</font>）。这么顺风顺水的履历，所以会有人觉得他很天才。</p>
<p>我的确觉得刘老师很聪明。跟我们小本聊天，以及开组会的时候，明显可以感觉到，刘老师的思维很敏捷清晰，反应很快（应该比我快几百个毫秒嗯）。比如师姐在讲某个project，刘老师能够很清晰地指出哪里有问题，而我只能是在听他点评完后，才大悟：诶的确是这样的。。</p>
<p>刘老师超喜欢用比喻，而且说得超级生动形象。有一回说写文章就是讲故事，讲故事有两种策略：一种是方法导向的，也就是说，先得武器（方法），然后进行演习（模型测试），再去寻找战场（热点问题），去把它攻下来；另一种是目标导向的，先有战场，然而现有的武器不成功，所以我们去寻找新武器。又说我们学化学的是军火贩子，我们对战争背后的政治（生物学机理问题，“机理是书呆子的事”）不感兴趣。又及，打不赢仗才有意思，发现武器的不足才重要，否则就走兔尽，良弓藏了。</p>
<p>其实我从刘老师这里得到了很多对学化学的信心。现在在我所接触到的一整个（80、90后，受教育程度较高的）人群里，化学都是处于被吐槽的地位，理由包括实验室科研的属性过于体力活，毕业后找不到工作或者工资极低，社会地位低（找不到女朋友）等（或许整个理学都是被吐槽的）。刘老师有一回教导我们要以做化学为荣，要敢于认为化学生物学不是工具学科，不仅如此，还要拿工作去获得其他领域人的认可（有个好武器，有个好战场）。怎么理解这个工具学科呢，我想是这样的：我们并不是只会做合成做反应的人，否则就成了只能给别人打工的人了；反过来说，不是一味做合成，我们也要目标导向，就像是地下黑餐馆厨师和有水平有眼光的大厨的区别（好吧我承认这个比喻比较糟糕&gt;_&lt;)。其实就是选题的问题嘛。又说美国好大学的高等教育正在变成问题导向的，哈佛的本科有机化学课（Schriber主讲）就不教你D-A反应的细节，而是定位为“我们为什么要合成高分子？”这种。</p>
<font color=#339966>//（默默回想了下我当年学的竞赛，还有大学里的有机化学课程）＋56<br>//（“老美培养出来的是教授，中国培养出来的是千年博士后……“）＋135<br>//（no offense）＋221</font>

<p>又有一回讲一篇关于nanobody的文献，发表的单位是Ablynx，这是一个比利时公司，是世界上唯一一家开发nanobody药（类比抗体药）的公司，它已经有5种药进入临床试验。于是我听刘老师说了好多关于德国的中小企业系统的评论。他们这样的医药企业很发达，所以本科生、博士生就业压力小。而国内目前的高校、市场都不成熟，毕业生的未来就比较暗淡（一股脑全涌进去走科研路，这怎么行呢……过剩了啊）。那天听得我比较high，又联想到当时在读的一本叫《想当厨子的生物学家是个好黑客》的书（其主题是生物黑客，顺便推荐这本书），所以当时就对生物科技类的就业动了念头……那是我读化学以后第一次有就业念头，虽然当然现在还不清晰。</p>
<p>大一听过一节刘老师的课，当时他给我们讲未来方向选择，说你选择的职业是在三个圆的相交区域：你擅长的领域，你喜欢的领域，前景好的领域。最后一点是这么理解的：做的东西最好是当前重大科学问题，更好的就是代表未来。举个浅显的例子，Nature曾经发了一篇采访说，研究蛋白质、核酸的人很难找工作，但是非编码核酸（ncRNA）领域的研究人员却有缺口。</p>
<p>工作什么的比较沉重，那就说点儿轻松的吐槽向的。有一回讲文献，Tom Muir最近的一篇，是关于组氨酸磷酸化（pHis）。这是生物化学中一种神秘的调控机制，我们清楚丝氨酸磷酸化，苏氨酸磷酸化，但是自然界中还存在三个谜一样的氨基酸磷酸化：组氨酸，赖氨酸，精氨酸。Tom Muir大牛就把第一个给做出来（了一小步）。（组氨酸的磷酸化为什么很神奇呢，因为从His到pHis，它实现了两点：一是把一个带正电的氨基酸变成了带负电的氨基酸（衍生物），二是pHis它极不稳定。）说到蛋白质的乙酰化，刘老板调侃说，科学界有个rumor说保持乙酰化水平可以延长寿命，假如是这样，那么传统习俗里要多喝醋的原因终于找到了。。XDDD</p>
<p>有一回讲了篇Org Biomol Chem上的文献，老板评论这篇文章的失败选题，有一点是前人工作就都来自不好的杂志，然后师兄拉到Reference部分一看，前几个里面来自各种奇奇怪怪的杂志，其中一个叫Growth Horm IGF Res，老板吐槽说这一看就是典型的六级学科……（<font color=#339966>//老板的笑点好奇怪好有趣</font>）</p>
<p>我真的好喜欢听刘老师说些奇奇怪怪的科学八卦评论/吐槽。有一次说DNA-encoded chemical library时，刘老师发了句评价说，有机化学家喜欢Brutal Science，蛮干就可以了；生物学家喜欢Fancy Science，很眩，但是做起来很难。</p>
<p>我有听师兄师姐说刘老师的八卦：刘老板投稿必逢八，比如五月八号，所以估计正在整理工作的那个师兄的paper会在八月八号被投出去（“从没见过这么迷信的人”，好有爱诶）。又说另一个师兄当初文章快要发表的时候，无时无刻不在收到刘老师短信，坐地铁也会收到，在家吃饭也会收到，还被狠狠骂了好几次，所以呢，这个师兄现在还没有开始被骂，说明文章还没写好。。</p>
<p>前几天师姐忽然跟我说，路过新清华学堂的时候去买两张《夺宝奇兵》的电影票。我一时没反应过来，这个思路有点跳跃，然后师姐说，刘老板表示这个电影很好看，请我们全组一起去看，我当时就Orz了……这就是所谓的童心未泯么？</p>
<p>额好像有点长了。。Sience gossips是我非常非常感兴趣的一类话题，不知道这篇文章是不是有一点这个倾向=^_^= 引一张刘老师的大照做结尾吧（他可是长相很不错的一个人哦！）0.0</p>
<p><img src="/img/Lei Liu.jpg" class=" aligncenter " alt= "Prof Lei Liu <font color=#339966>//远按：终于实现了图片大小控制喵</font>" title="Prof Lei Liu" width="400" /></p>
]]></content>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/lab/" term="lab"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/tsinghua/" term="Tsinghua"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/anecdote/" term="anecdote"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/sciencegossip/" term="ScienceGossip"/>
    <category scheme="http://scarltee.tk/tags/chemistry/" term="Chemistry"/>
  </entry>
</feed>
